Babaannemin İçine Uzaylı Kaçtı!

Zınk diye frene bastı. Neredeyse bisikletten uçacaktı.

Fal taşı gibi açılmış gözlerle, “Hadi be! Nasıl kaçtı?” diye sordu.

Kafası çok çalışmaz ama buna da inanacağını hiç düşünmemiştim. Bizim Ayaz’ın fikri bu, babaannemin içine uzaylı kaçması... Bora salağı da ikide bir, “Babaannen çok tuhaf, nesi var? Babaannen kaçık mı?” falan diye üstüme gelince, ağzımdan çıkıverdi. O da, yedi! Her şeyi yer zaten bu Bora... Tek bildiği, otomobiller ve yemek. Ağzı hiç boş durmadığı halde kilo almıyor. Boşuna “Kurtlu Bora” demiyoruz ona. Yakında otomobilleri de yiyecek diye korkuyorum.

Gözünün içine baktım ve, “Bilmiyorum, belki yediği bir şeyle içine girmiştir,” dedim.

Ağzı hep yarıaçık durur. Ya burnunun ucundan uçarak geçen bir yemek olursa yakalasın diye, ya da annesinin dediği gibi, burnu tıkalı olduğu için. Bence, Bora burnundan soluk almayı bilmiyor. Havayı da yiyor! Uzaylıların, yediğin bir şeyle içine girmesi bile korkutmadı onu.

“Yalan söylüyorsun!” dedi, limon yalamışçasına suratını buruşturarak. “Yediği şeye nasıl sığacak koskoca uzaylı? Ha?”

“Belki çok küçüktür. Mikrop gibi...”

Annesi hep bağırır Bora’ya: “Bulduğun her şeyi hemen ağzına tıkma oğlum, önce bir bak. Meyveleri yıka. Hasta olacaksın!”

Hiç hasta olmadı. Ne kustuğunu duyduk ne de ishal olduğunu. Apartmanın bahçesinde iki meyve ağacı var. Biri döngel, biri de elma. Alt dallarda hiç meyve yok. Daha meyveler küçücükken, kurtçuklarını beslemek için hepsini yedi yuttu Bora.

“Eğer mikrop gibiyseler, belki de bütün gemiyi yuttu babaannen,” diye sırıttı. “Babaannen çok tuhaf.”

Sanki biz bilmiyoruz! Ukala! Apartmandaki arkadaşlar tatile gitmese, asla bununla bisiklete binmezdim. Yarış da yapamıyoruz. Otoparktan çıkmamıza izin yok.

“Zilleri yarıştıralım mı?” dedim.

Çın çın öttük! Kuşları, kedileri kaçırdık bahçeden. Üçüncü kattaki Ragıp Amca çıkıp bağırınca, yarışı kimin kazandığı belli olmadı. Ziller kulağımızda çınladı durdu. Bisikletten sıkılınca, şut çekelim dedik. Tulip, ikinci kattan bizi izliyor. Çağırmazsan gelmez. Anneme göre, utangaç. Bence, burnu büyük!

“Uzaylıyı gördün mü?”

Onca zilden, toptan sonra unutur sandım, unutmamış. O, salak olmak istiyorsa, ben de ona yardım ederim.

“Hayır ama peşindeyim. Çıktığı an, enseleyeceğim.”

“Hadi yaa! Nasıl yapacaksın?”

“Planlarım var.” Hiçbir planım yoktu. Sadece Kurtlu Bora’nın çarpık gülüşüne gıcık olmuştum. Altı numarada oturan Kerem Abi’yi taklit ediyor salak! Kızlar ona bayılıyor diye, kendisine de bayılacaklar sanıyor.

“Ne planı?”

“Söylemem. Kimsenin bilmemesi gerekiyor.”

“Neden?”

“Çünkü her şeyi duyuyorlar. Haberleri olmasın ne yapacağımdan. Anladın mı?”

“Ya düşüncelerini okurlarsa?”

‘Birden kafası mı çalıştı bunun!’ diye suratına bakakaldım. Hiç aklıma gelmeyen şeyler soruyor... Bozum oldum ama belli etmedim.

“Hayır. Yapamıyorlar.”

“Nerden biliyorsun?”

“Öyle olsaydı, çoktan kaçıp giderlerdi.”

Yine o çarpık sırıtış! Daha ağzını açıp bir şey söylemeden, topa bir şut çektim! Suratının ortasında patladı!

Hem ukala hem mızmız... Top oynarken burnu kanadı diye yaygara koparır mı insan? Bora yapar.

Annesinden önce Kerem Abi yetişti.

“Sen delikanlı adamsın, bir kızın çektiği şut bile seni yere yapıştırıyorsa... o-hoo, işin zor senin!” dedi de, sustu bizimki.

Annesi geldi; kanlı burnunu tişörtüne sildi diye Bora’ya, sert oynuyorum diye de bana kızdı.

“Ne biçim kızsın sen Alaz? Biraz kibar olsana!”

“Şut kibar çekilmez ki. Ağzı açık bana bakacağına topu yakalasaydı.”

“Ukala!”

Annesi geldi ya, Bora ağzını açmıyor artık, havayı yemesi hariç. Annesi söyleniyor.

“Alaaaz! Ne yaptın yine?” Bir annem eksikti.

“Ben bir şey yapmadım anne!”

“Bilmez miyim seni ben! Hemen eve gel. Çıkacağım birazdan... Bora iyi mi, Aynur?”

Bora domuz gibi, ama eve giren benim.

“Ne zaman senin kızınla oynasa, orası burası yaralanıyor Ayla’cığım. Alıştık artık. Boş ver.”

Alışmışmış. Boş vermişmiş... Bunların hesabı da benden sorulacak. Anası da gıcık Kurtlu’nun! Ama annemin en iyi arkadaşı nedense. Ben asansöre giderken, arkamdan yetişti Bora.

“Ben bineceğim... Sakatlandım senin yüzünden,” dedi.

“İyi, bin. Ben merdivenden çıkacağım zaten.”

Merdivenlere doğru yürüdüm. Hain hain sırıtıyordu, dönüp baktığımda.

“Biliyor musun, babaannem asansörle inip çıkarken böyle tuhaflaştı. Dikkatli ol! Yukarı çıkana kadar ağzını burnunu tıka. Hiç soluk alma!” dedim.

Bembeyaz oldu suratı. Tam ortasında da, kocaman kanlı bir burun!

Koşarak çıktım merdivenleri. Harikayım ben!

Yaz O Kadar da
Sıkıcı Geçmeyebilir

İkinci kata geldiğimde, Tülin Teyzeler’in kapısı açıldı. Tulip dışarı çıkıyordu, ama beni görünce şaşırıp durdu.

“Aa, ben de aşağıya iniyordum... Eve mi gidiyorsun?”

“Kurtlu Bora’nın yüzünden!” Olanları anlattım. “Birazcık burnu kanadı. Mızmızın teki işte.”

Suratı asıldı Tulip’in. ‘Bora’ya mı üzüldü bu şimdi?’ diye düşünürken, eve davet etti beni.

“Yok, gelemem. Annem bekliyor. Dışarı çıkacakmış... Ben, Bici’yle kalacağım,” diye söylenerek merdivenleri çıkmaya başladım.

“Yaa...” Buna daha çok üzüldü. Tulip’te tuhaf bir şeyler var bugün.

“Sen bize gel,” deyiverdim... Bici yanımda başka bir çocuk görünce, kendini sınıfta sanıp bize ödev yaptırmaya kalkacaktır yine, ama eğlenceli oluyor.

Tulip, “Peki,” diye seslendi aşağıdan.

Daha ben kapıyı çalmadan, hışımla açtı annem. Tüh! Keşke Tulip’i bekleseydim, yanımda olsaydı, Bora yüzünden bir yığın laf işitmezdim. Ama Tulip bir tırtıl kadar yavaş!

“Ben sana, Bora’ya bulaşma, annesini üstüme salma demedim mi!”

“Tamam.” Kendimi savunmaya kalksam dinlemez annem. ‘Tamam’ dersem, onun için sorun çözülmüş demektir.

“Aferin,” deyip, yatak odasına sürükledi. Odaya girince sesini alçalttı. Bir yandan da hazırlanıyor.

“Ayaz’ı dişçiye götürüyorum. Sakın ağzından kaçırma. Çarşıya gittiğimizi sanıyor. Şansımız varsa, gidene kadar anlamaz... Bici uyuyor. Sakın uyandırma. Şansımız varsa, ben gelene kadar uyanmaz. İlacını vermiştim. Şansımız varsa, yutmuştur. Biz gelmeden uyanırsa, mutfağa girmesine izin verme. Ocağa kesinlikle yaklaşmasın. ‘Acıktım’ derse, dolaptaki kekten verirsin. Bir bardak da süt ver. Sen de ye tabii. Her şeyi benim söylememi beklemiyorsun, değil mi?”

Annem konuşurken asla araya girilmez. Başını sallarsın, o anlar. Şansımız varsa tabii...

Banyo kapısına gitti.

“Ayaz! Hemen çık ordan. İki saat oldu gireli.”

“Öf anne! Bir dakikaaa!”

“Anneye öf denmez! Ona kadar sayıyorum, çıkmazsan, içeri girip donunu ben çekerim! Bir... iki...”

Ayaz beş buçuk yaşında. Bu yıl okula gideceğini öğrenince, annemi hiçbir işine karıştırmamaya karar verdi. ‘Donunu ben çekerim’ tehdidi de bu yüzden işe yaradı. Kapıyı açtı hemen.

“Saçımı tarıyordum!” Babamın tıraş losyonunu saçına döküp, yana taramış saçlarını.

“Iyy! İnek yalamış gibi yapıştırmışsın!” dedim ve annemden bir dirsek yedim.

“Çok yakışıklı olmuş benim oğlum! Hadi yürü. Babaannen uyanmadan gidip gelelim.”

Bu rezil kafayla gezmek istiyorlarsa kendileri bilir.

Annem çantasını almak için, uçarak yatak odasına gitti. Ayaz gözlerini kısıp, başını geriye atarak bana baktı. Bir filmde gördü bunu, havalı olduğunu sanıyor.

“Annem beni nereye götürüyor, biliyor musun?”

Bildiğimi söylesem, bütün apartman ayağa kalkar. Kaşlarımı kaldırıp dudağımı büktüm, ‘bilmiyorum’ der gibi... Ağzımı açıp bir şey söylersem, gülerim diye korktum.

“Alışveriş merkezine... Yeni oyuncaklar gelmiş! Sana söylememi istememişti ama...”

“Sahi mi?” Annem hangimizi kandırıyor, merak ettim birden.

Ben sorgulamayı başaramadan, annem yanımızda bitti. Ayaz’ı –kaçırmamak için– elinden tutup kapıyı açtı. Tulip kapının önündeymiş, zile uzanan eli havada kaldı.

“Dediklerimi unutma... Tulip’cim merhaba... Duydun mu beni Alaz?.. Bize mi geldin Tulip? Harika. Çok gürültü yapmayın. Babaanneyi uyandırmayın. Kek ve sütü unutma Alaz.”

Merdivenleri inerken, sesi giderek yükselmeye başladı. Biraz daha bağırırsa, Bici’yi kendisi uyandıracaktı. Tulip’i içeri çekip kapıyı kapadım.

“Annen bir şey söylüyordu,” diye telaşlandı Tulip.

“Az önce söyledi zaten... Aldırmaz o. Gel hadi!”

Salona geçtik. Geldiğine pişman olmuş gibi, orta yerde durdu Tulip. Bu kızın mızmızlığı beni öldürüyor! Şimdiden sıkılmaya başladım. Eğlenceli bir arkadaşım olsaydı keşke!

Kendimi kanapeye atıp kumandayı aldım.

“Televizyon seyredelim mi?”

Tulip pencereden otoparka baktı.

“Kime bakıyorsun? Kurtlu’ya mı? Orda mı?”

“Yok, senden sonra gördüm. Evine gidiyordu. Burnu kocaman olmuştu.”

“Benden sonra mı? Ama o asansörle çıkıyordu!..”

“Korkmuş. Sen ona şey demişsin... Babaannen asansördeyken uzaylıları yutmuş... Saçmalıyordu, değil mi?”

Al bir tane daha! Başıma iş açtım galiba. ‘Doğru söylüyorum’ desem, hemen inanacak gibi görünüyor. Ama gözünü otoparktan ayırmamıştı, merak ettim. Yanına gidip baktım, hiçbir şey yoktu.

“Sen neye bakıyorsun öyle?”

“Hiiç. Şeye bakıyorum... Şeyler gelecek... Tunalar...”

“Aaa! Sahi mi? Şimdi mi?”

Günün en iyi haberiydi, ama Tulip sirke yutmuş gibiydi. O bilmez sirke yutmanın ne demek olduğunu, ama ben bilirim. Bir gün, aşağıda koşup susadıktan sonra eve geldim; mutfak masasının üstünde yarım bardak elma suyu duruyordu. Ben elma suyu sanmıştım tabii... Sirkeyi kafama dikince, suratımı tam yarım saat toparlayamadım.

Tuna, Tulip’in teyzesinin oğlu. Bizimle aynı yaşta, çok zeki, çok eğlenceli... Çok da yakışıklı. Yani geçen yıl öyleydi, ama oğlanlar her yıl değişiyor. O değişmemiş olsun diye dua ettim.

Tulip, içini çekip oturdu. “Gidene kadar yine benimle uğraşacak.” Haksız sayılmaz.

Geçen yıl, çok acayip uğraşmıştı Tulip’le... Kızın utangaç olduğunu biliyor ya, onu domates gi bi kızartacak şaka oyuncakları getirmişti yanında. Tunalar, Almanya’da yaşıyor, her yıl tatile geliyor, bir ay falan kalıp gidiyorlar... Hiç görmediğimiz bir sürü oyuncağı oluyor Tuna’nın. Geçen yıl çok eğlenmiştik. Tulip dışında tabii... Oturduğun yere gaz çıkaran yastık konursa, yemeğinin içinden plastik örümcekler çıkarsa, sabah uyandığında yatağını göl olmuş bulursan, eğlenemezsin...

Bunları düşünürken, farkında olmadan kıkırdadım. Tulip, kaşlarının altından baktı ve kıpkırmızı oldu. Birden içim acıdı.

“Belki bu yıl bir şey yapmaz. Hepimiz büyüdük. Akıllanmıştır...”

İnanmayan gözlerle birbirimize bakarken, Bici’nin sesiyle yerimizden sıçradık.

“Ne yapıyorsunuz burada? Neden okulda değilsiniz siz bakayım?”

“Ay Biciii... ödümü patlattın! Tatildeyiz, unuttun mu?”

“Ne tatili?”

“Yaz tatili. Okul taaa... Okul ne zaman açılıyordu Tulip?”

Tulip yine domates oldu. Aniden soru sorulmaz ona... Sınavdaymış gibi heyecanlanıyor.

“Tulip mi? Ne biçim isim bu? Kim koydu bu ismi sana?”

Eyvaaah! Başladı işte.

“Bici, Tülin Teyze’nin kızı o, tanımadın mı? Annesinin ismiyle uyumlu olsun diye koymuşlar ya... Tulipen isminde bir arkadaşı varmış, çok severmiş onu... Her gelişinde anlatıyor ya sana... Yine unuttun!” Iyyy, bu yanlış oldu! Unuttun denmez Bici’ye...

“Kim unuttu? Benim aklım başımda. Çocuklara saçma sapan isimler koyan, onlar... Ne demekmiş Tulip?”

İkimiz birden cevap verdik: “Lale!”

“Lale misin sen? E öyle söylesene yavrum. Tulip’miş!.. Zamane çocukları!”

Neyse ki, Bici vazgeçti bizden.

“Boş boş oturmayın. Ders çalışın... Gürültü yapmayın!”

Tulip, her zaman ciddiye alır Bici’yi. Şimdi odama gidip ders kitabı getirsem, hiç itiraz etmeden oturur çalışır. Yani insanın böyle bir arkadaşı olunca, damarına basmadan durması çok zor. Tuna gelince çok eğleneceğiz yine...

Bici Ortalığı Karıştırıyor

Annemin verdiği görevlerin hepsini yaptım:

1) Bici’ye ve kendimize sütle kek ikram ettim.

2) Ocağa kimseyi yaklaştırmadım.

Bici, odasında dolabını düzeltiyordu; böyle zamanlarda ona karışılmaz, sinirleniverir.

“Bir şey istersen bana seslen Bici,” dedim

“Dikkat et, o kız buraya girmesin,” dedi.

“Neden buraya girsin ki? Biz salonda televizyon izliyoruz.”

“İyi... Çok da oturmasın. Ne yapacağı belli olmaz bunların. Her tarafı karıştırıyorlar... Yüzüğüm yok ortada... Sen gördün mü?”

“Bu sabah parmağındaydı... Nerde çıkardın?”

“Parmağımda olsa bilmez miyim? Bir haftadır yok ortada. Aklınız bir karış havada. Neyi, ne zaman gördüğünü bile hatırlamıyorsun.”

“Bu sabah gördüm Bici. Ekmeğe uzanırken, burnumun ucundan geçti elin...”

“Aaa, üstüme iyilik sağlık. Yanlış hatırlıyorsun. Kim bilir ne zaman oldu! Bu yaşta bu kadar unutkan olursan, benim yaşıma geldiğinde ne yapacaksın? Eve giren çıkan belli değil ki! Biri aldı, gitti.”

Usulca çıktım odadan. Babaannemin hastalığı ilk başladığında, onu ikna etmeye çalışıyorduk eşyalarının çalınmadığına. Hepimizle kavga ediyordu. Artık tartışmıyoruz. Hafta sonları babam onun odasına girip araştırıyor ve buluyor. “Sakladığını unutuyor,” diyor babam.

Tulip, Bici’nin bize kızdığını sandı. Ne olduğunu anlattım.

“Yüzüğünü yine bir yere saklamıştır... Önemli değil. Babam gelince bulur.”

“Babaannen neden böyle?”

“Bunamış. Doktor öyle dedi. Başka bir adı daha var, ama unutuyorum. Bunamış işte... Aklı karışıyormuş. Boş ver. Film izleyelim mi?”

Tam filmin en heyecanlı yerine gelmiştik ki, kapı çaldı. Neden böyle olur, hiç aklım ermiyor. Filmi seçerken değil, izlerken kapı çalar; dersini acele bitirirsin, tam sokağa çıkacakken, karnın ağrır, tuvalete koşarsın...

“Hah, şansımız varmış, annemler erken döndü,” dedim, ama gelenler Tuna’yla Kurtlu Bora’ydı. Eyvah!

Tulip için eyvah; Tuna’yı burnunun dibinde görünce, heykel gibi donup kalacak!

Benim için eyvah; Kurtlu Bora yine tepemi attıracak!

“Otoparkta kimi buldum dersiniz?” dedi ve ilk gösterisini yaptı işte!

“Aa, kimi buldun Bora? Görmüyorum. Nerde? Nereye sakladın?” dedim.

Tuna gülmekten kırıldı. Bora bön bön suratıma baktı. Yarın sabah anca anlar.

Tuna, “N’aber kuzen?” deyip geçiştirdi Tulip’le karşılaşmayı, sonra bana dönüp fısıltıyla, “Babaannen nerde?” diye sordu.

“Odasında... Neden sordun?”

Bora’yla bakıştılar... İşte bu! Tepemi attıracak şeyi çoktan yapmış Bora salağı!

“Bu ağzı açık şapşalın dediklerine mi inandın Tuna, hı? Seni daha zeki sanırdım!” dedim.

O da zaten kendini herkesten daha zeki sanıyor. Bozuldu. Sağa sola baktı ters ters.

“Ama... Almanya’da böyle bir şey oldu!” dedi.

“Ne oldu?” diye sordu Tulip. Tuna’nın dikkatini çekmemek için koltuğa büzülmüş oturuyordu; birden dikleşip, meraklı gözlerle baktı Tuna’ya...

‘Hah, şimdi tuzağına düştü kuzeninin,’ diye düşünüyordum ki, ciddi bir sesle anlatmaya başladı Tuna.

“Yaşlı bir kadını kaçırdı uzaylılar Berlin’de.”

Tabaktaki son kek dilimini ağzına tıkan Kurtlu, çiğnemeyi unuttu, boğulma sesleri çıkardı. Hikâyenin gerisini merak ediyormuş...

“Üstünde hâlâ deney yapıyorlar,” dedi Tuna.

“Nerden biliyorsun, orda mıydın?” Tulip inanmıyormuş gibi buruşturmuştu suratını.

“Tarih kitaplarında savaşları okuyorsun, değil mi? Onlara da soruyor musun, nerden biliyorsun, orda mıydın diye?”

Doğru söylüyor; sormuyoruz.

Anlattıkları o kadar heyecanlıydı ki, bir süre sonra hepimizin ağzı Kurtlu Bora’nınki gibi bir karış açıldı.

Kapı ziliyle yerimizden sıçradık. Annemler dönmüştü nihayet.

Ayaz’ın elindeki oyuncak poşetini görünce, annemin bana yalan söylediğini anladım. Alışveriş merkezini gezmeye gitmişler! Ama Ayaz, yeni oyuncağını burnuma doğru uzatıp, “Baaak!” diye nispet yapıp sırıtırken, annemin ikimize de doğru söylediği ortaya çıktı: Ayaz’ın ön dişleri yoktu!

“Babaannen nerde?” diye sordu annem hemen.

“Odasında... Tuna’yla Bora da geldi,” diye son haberleri veriyordum ki, Tuna’nın adını duyar duymaz salona koştu Ayaz!

“Tunaaaa!”

“Vaaay kankaaaa!” diye karşıladı Tuna onu. Birbirlerine bayılıyorlar. Ayaz, Tuna’nın anlattığı hikâyeyi duysa, ağzının suyu akardı keyiften... Ben de hikâyenin sonunu merak ediyordum, ama anneme, neler yaptığımın raporunu vermek zorundaydım.

Ben anlatırken, o da babaannemin odasının kapısını çalıp, “Anne, biz döndük,” diye seslendi.

İçerden hiç ses duyulmuyordu. Annem merakla açtı kapıyı. Boş! Birbirimize dehşetle baktık! Eyvah! Evden çıkıp gittiyse ben yandım! Bici’ye göz kulak olamadım diye beni çorba yapar annem! Her şey onun bir anlık kararına bağlı. Gözünün içine baktım ve başıma gelecekleri bekledim.

“Yok! Ortalığı ayağa kaldırmadan önce... evi arayalım. Sen balkonlara bak! Ben odalara...” Aralarda derin derin soluk aldı annem. “Şansımız varsa... evdedir!”

Evde tam üç tane balkon var. Biri Ayaz’la benim odamızda, biri mutfakta, biri de salonda. Salondakine çıkmadı; zaten oradaydık, görürdük... Mutfağa koştum. Küçük balkonun boş olduğu, daha kapıdan bakınca belli oluyordu, ama Bici’den her şey beklenir. Yere oturmuştur belki diye, iyice baktım. Boş!

Bizim odadakine gidiyordum ki, annem oradan çıktı. Kimseyi bulamadığı, suratından belliydi. Yatak odasına yöneldi. Ben de gölge gibi peşinden... Salondan gülüşmeler falan geliyor, aklım orda, ama burada kıyamet kopacak birazdan. Annemlerin odasında olsun ya da olmasın, kıyamet kopacak.

Annem kapıyı açtı. Vaay be! Annemin ağzı da, gözleri de kocaman açıldı! Manzara o kadar tuhaftı ki... kendimi tutamayıp kıkırdadım.

Annemlerin odası darmadağındı! Yatak bile kaldırılıp yere atılmış. Elbise dolabında, şifonyerin çekmecelerinde, komodinin çekmecesinde ne varsa, hepsi yerdeydi. Bir keresinde, altıncı kattaki Hüseyin Amcalar’a hırsız girmişti, onların evi bile böyle dağıtılmamıştı. Ama Bici, o hırsızlardan daha beter karıştırmıştı ortalığı.

“Ay anneeeee!!! Ne yapıyorsun burda?” diye çığlığı bastı annem.

Kıyamet, işte o zaman koptu!

Babama İmdat Çağrısı Atılıyor!

Bici, anneme bağırdı; annem onu sakinleştirmeye çalıştı.

Bici, salona gitti ve ortalığın çocuk kaynadığını görünce, “Herkes yerine otursun. Ses çıkmayacak!” diye bağırdı.

Salondakiler suspus oldu. Annem, Ayaz’ı yanına çağırıp, herkesi bahçeye çıkarmasını söyledi. Ben de gitmeye niyetlendim ama annem, “Odayı toplayacağız,” diye fısıldadı kulağıma... Benim cezam da buydu galiba.

Bici’yi salonda söylenirken bırakıp, annemle odayı toplamaya başladık. Annem de söyleniyordu.

“Ne olacak böyle? Ne yapacağız? Şu hale bak! Her şey yerde! Ben sana, babaannene göz kulak ol, demedim mi, ha? Bu kadar zor mu bu?”

“Ne yapacaktım anne? Kolundan tutup odadan mı çıkaracaktım?”

Annem bir bana, bir odadaki dağınıklığa baktı; sonra yere oturup ağlamaya başladı. Donup kaldım. Kime ne söyleyeceğimi bilmiyorum ki? Annemi nasıl teselli edeceğimi, Bici’yi nasıl sakinleştireceğimi bilmiyorum.

Annem, böyle heykel gibi kaldığım zamanlar bana kızıyor. “Duygusuz şey,” diyor. Anlatamıyorum aslında. İçimde patlamak için hazır bekleyen bir şey olduğunu, balon gibi sürekli şiştiğini anlatamıyorum. O balon boğazımı tıkadığında, ağzımdan tek kelime çıkmıyor. Öyle durup bakıyorum karşımdakine. Babam bu halimi halama benzetiyor.

Salona gidemiyorum, Bici kendi kendine kavga ediyor. Odama gitsem, olmaz. Duvarları seyretmeye başladım.

Sonra bir kilit sesi duyduk.

Annem ağlamayı kesip yerinden fırladı. “Anahtarı mı buldu?”

Bici kendini odasına kilitlemiş yine.

Odasının anahtarını babam alıp saklayana kadar her gün kendini odasına kilitliyordu. Sonunda, evdeki bütün oda anahtarları ortadan kaldırıldı. Hepsinin kaybolduğuna Bici’yi inandırdı babam. Bici o zaman da çok söylenmişti.

“Bu evde kimin ne yaptığı belli değil. Önüne gelen içeri giriyor. Bir eve bu kadar misafir gelmez ki! Ayıp diye bir şey var. İnsan önceden haber verir; bakalım ev sahibi uygun mu, değil mi? Ne terbiye kalmış insanlarda, ne anlayış!.. Kapıyı çalan içerde, çalan içerde. Tabii kaybolur anahtarlar! Daha kim bilir neler aldılar?”

Kimse itiraz etmemişti söylediklerine. Ayaz’ı bile susturmuştu babam. Ayaz hâlâ, doğru söylenirse Bici’nin anlayacağını sanıyor.

Anahtarların nerede olduğunu ben bile bilmiyordum. Annemlerin odasındaymış.

Annem, Bici’nin odasına gitti. Kapıyı açmaya çalıştı. Evet, kilitliydi.

“Hah, bir bu eksikti! Zaten şansım olsaydı...” Devamını söylemedi annem.

İçerden babaannemin bağırdığını duyduk.

“Kimse girmeyecek buraya. Birazdan evime gideceğim. Hazırlanayım, hemen gideceğim. Yeter! Bu kadar katlandığım yeter!”

Annem hiçbir şey söylemeden cebinden telefonunu çıkardı, babamı aradı.

“Selim, annen kendini odaya kilitledi. Erken gel. Gel de, neler oldu gör!”

Babam gelinceye kadar annemle odayı topladık. Yarısı bitmişti ki, babam geldi. Odaya baktı. Sonra babaannemin odasına gitti. Kapıyı tıklattı.

“Gidin burdan! Beni rahat bırakın!” diye bağırdı Bici.

“Anne, ben geldim,” dedi babam. Sonrasında neler konuştuklarını duymadık. Babaannem, herhalde bizi şikâyet ediyordu babama, kısık sesle.

“Şunu çıkar bana, sonra git arkadaşlarınla oyna,” dedi annem; yatağın altına girmiş komodin çekmecesini işaret ediyordu.

Yatağın ta ortasına kadar sürüklenmiş çekmeceyi dışarı çıkardım.

“Hadi git... Babanla toplarım ben burayı.”

Neredeyse akşam oluyordu zaten. Herkes evine dağılıyordu. Ayaz da eve gitmek istiyordu, ama bisikletle gezdirmeyi teklif edince vazgeçti; çekilen dişlerinin acısını da unuttu demek ki.

Babam eve gelmemiz için seslenene kadar kaç tur attım otoparkta, hatırlamıyorum. Arkamda oturan Ayaz bile yorulmuştu.

Yemekte, hiçbir şey olmamış gibiydi. Bizimkiler televizyon izlerken ben de resim yaptım. Bugün ne yaptıysam hep fazla fazla yaptım. Bisiklet yüzünden bacaklarım ağrıyordu. Bir de baktım, resim defteri de bitmiş. Halam gelince göstereceğim. Tam on beş defter doldurdum, resim yapma isteğim tükenmedi. Yarın defter almalıyım, hatta iki üç tane...

Bici, babama bakıp oğlunun nerede olduğunu sordu. Ayaz tam kıkırdayacakken, ağzını kapadım.

“Odamıza gidip orda televizyon seyredelim,” dedim.

Bici, bize hafta sonları geliyor sadece. Bizim evden iki sokak ötedeki bir huzurevinde kalıyor bir yıldır. Eskiden oturduğu ev boş duruyor. Bize ya da halama gerekli olduğu zaman, gidip onun evinden bazı eşyaları alıyoruz. Eskiden Bici’nin mutfağında duran minik televizyon bizim odaya kondu. Hem görüntüsü kötü hem de salondaki koca ekrandan sonra oyuncak gibi geliyor bize. Pek açmıyoruz. Hele Ayaz’la asla! Ekrana bakarken parmağını ağzına sokup kusma işareti yapıyordu sürekli. O değil ama ben bir keresinde onun yüzünden odanın ortasına kusmuştum. O günden sonra yapmadı, çünkü televizyonu açmadık.

Odaya girince, oyun oynadık. Ayaz’a kitap okudum. Uyudu. Sonra ben de kendi kitabımı okudum. Uyudum. Bici bizdeyken çok yoruluyoruz.

Tam, harika bir rüya görürken, sarsılarak uyandırıldım. Beyaz saçları havalanmış, kaşları çatık, yaşlı bir cadı üzerime eğilmişti. ‘Anneeee!’ diye çığlık atmak istedim, ama boğazımdan ses çıkmadı. Harika rüya değişti gibi geldi. Neresi harikaydı rüyamın, onu da hatırlamadım.

“Ne işin var senin erkekler yatakhanesinde? O çaylak öğretmen mi yerleştirdi seni buraya? Kalk, kalk! Benimle geliyorsun!”

Bici’ymiş!

“Bici, burası bizim odamız...” diye geveledim, ama birden havalanıverdim. Nasıl güçlü oluyor bazen! Sersem sersem ayakta durmaya çalıştım.

Elimden tutup odasına götürdü beni. Yatağına yatırdı. Duvar dibine doğru ittirdi.

“Benimle yat bu gece. Yarın seni kızlar yatakhanesine yerleştiririm. Görülmüş şey değil. Yeni mi geldin sen köyden, hı?”

“Hııı,” diyebildim... Çok uykum vardı, çok.

Bici’nin Tatlıyla İmtihanı

Sabah da uyutmadılar.

Bu kez annemle babam, öyle bir daldılar ki odaya... Bici’yle tavana yapışıyorduk neredeyse. Hepimizin gözleri kocaman açılmış, soluk soluğa birbirimize baktık.

Babam, “He heh he!” diye gülme taklidi yaptı. “Kahvaltı hazır. Hadi, hava çok güzel. Sonra balık yemeğe gideceğiz. Kalkın tembeller!” dedi.

Annem, “Alaz’ı yapıştığı yerden al da, annen rahat rahat giyinsin,” dedi. Çok da iyi dedi. Çünkü babaannem beni gerçekten duvara yapıştırmıştı. Tam duvar da sayılmaz. Çünkü duvar kenarına yastık koyuyor annem, Bici uyurken başını duvara vurmasın diye.

Annem beni hemen banyoya tıktı; neden Bici’nin odasında olduğumu anlattırdı.

“Şansımız varmış ki, daha tam kafayı yemedi!” dedi.

Babam banyonun önünden geçiyormuş, duydu. Başını uzattı içeri.

“Annem kafayı yemedi, karıştırdı! İkisi çok farklı şeyler!” dedi, kızmış gibi yapıp. Sonra da, “Hıh!” deyip çenesini kaldırdı ve gitti.

Babam, küçümseyen birinin taklidini yapıyor bu hareketle. Ama bunu Ayaz’a bir türlü anlatamadım. Gerekli gereksiz burnunu havaya dikip, “HIH!” diyor.

“Babam yapınca gülüyorum. Ayaz yapınca gıcık oluyorum,” dedim anneme.

“Ben de Ayaz yapınca gülüyorum, baban yapınca gıcık oluyorum,” dedi. Birbirimize tuhaf yaratıklarmışız gibi baktık.

“Tamam. Bunun üzerinde düşünelim. Şansımız varsa, nedenini buluruz,” dedi annem.

Bugün Bici’nin son günü; yani, bizim evdeki son günü. Pazar günü hep birlikte öğle yemeğine çıkıyoruz. Hep aynı lokantaya gidiyoruz ve kesinlikle balık yiyoruz.

“Balık beyne iyi gelir,” diyor babam. Sanırım, annesini iyileştirmeye çalışıyor.

Yemekte kendi tabağıyla ilgilenen sadece ben varım. Annem, Ayaz’ın tabağıyla; babam da Bici’nin tabağıyla meşgul. Küçük küçük lokmalara bölüyor, kılçık varsa ayıklıyorlar. Tabağın kenarına salata koyuyorlar. “Bu da bitecek, itiraz istemem,” diyorlar.

Ayaz da, Bici de homurdanıyor; aksi aksi ittiriyorlar yemeklerini. Yemeğin sonuna doğru, “Hadi bak, bu son lokma, kalmasın, ayıp,” diyor; annem Ayaz’a, babam da Bici’ye.

Her hafta sonu, her yemekte aynı şeyler oluyor. Bugün de değişmedi. Şimdi sıra kahveye geldi. İzlemesi çok eğlenceli.

Bici, “Ben kahve sevmem,” dedi.

“Evet,” dedi babam. “Seversin... Orta şekerli söylüyorum.”

“İyi,” dedi Bici. “Ama çok şekerli olmasın. Ben tatlı sevmem.”

Annem ve babam az şekerli istedi.

Hep aynı yere geldiğimiz için, bizi ve özellikle Bici’yi tanıyor lokanta çalışanları. Babamın bir göz kırpmasıyla, ne istediğini anlıyorlar.

Kahveler geldi. Bir de şekerlik.

Bici ilk yudumu aldı. Yüzünü buruşturdu.

“Kahve yapmayı bilmiyorlar. Zehir gibi acı!”

“Hemen değiştireyim anne,” dedi babam, kahveyi anneme uzattı. Annem yan dönüp, fincana gizlice bir kesmeşeker attı, karıştırdı. Babama verdi, babam da Bici’ye.

“Aa, kahve mi geldi?” diyerek hemen bir yudum aldı Bici. “Kahve yapmayı bilmiyorlar. Orta dedim, şekerli geldi.”

“İstersen değiştirelim anne,” dedi babam yine.

“Yok yok... İki yudum bir şey zaten. Ne yapalım? Böyle içerim.”

Bir gün babama, neden Bici’ye hep az şekerli kahve söylediğini sordum. Şekerli söylese olmaz mıydı?

“Olmaz!” demişti babam. “O illa ki itiraz edecek, o zaman çok fazla şeker almış olur. Hem, hayatı boyunca orta şekerli içti annem.”

Bana kalırsa, fazla şekerin hiç sakıncası yok, ama büyükler şekersiz yaşamayı marifet sanıyor.

Ayaz kulağıma yapıştı; “Babaannemin içinde kesinlikle bir uzaylı var. Dünyaya şeker yemek için gelmiş,” diye fısıldadı.

“Eğer öyleyse... kendine çok dikkat et!” dedim. “Bici seni ‘lokumum’ diye seviyor.”

Ağzı kocaman açıldı. Gözleri de...

“Babaaa!” dedi, ağladı ağlayacak bir sesle.

“Alaaaaz!” Bu da babamın uyarı sesi. “Yapma böyle!”

“Ne yaptım ki?”

“Bilmiyorum. Her ne yapıyorsan, yapma işte!”

Ayaz ağlamaktan vazgeçip bana domuz gibi baktı.

‘Çok sevinme. Bunun hesabını soracağım!’ bakışı attım ben de.

Birden yerinden kalkıp Bici’nin yanına gitti. “Babaanne, beni yiyecek misin?” diye sordu

Bici ona gülümseyerek, “Babaannene sor bunu yavrum,” dedi. “Annenle baban nerde senin? Hadi, onların yanına git bakayım... Çocuk yetiştirmeyi bilmezler, doğurup doğurup okula, bizim başımıza gönderirler.” Sonra babama dönüp, “Selim, bir daha buraya gelmeyelim. Servisleri çok yavaş. İki saat oldu, hâlâ kahve getirecekler!” dedi.

Ve geri dönüş... Eğlencenin bittiği kötü saatler.

“Selim, şimdi nereye gidiyoruz oğlum?”

“Şeye anne... otele... aman, otel diyorum, öğretmenevine işte.”

“Yine mi? Ben oraya gitmem artık. Bir yığın yaşlı bunak... Çok canım sıkılıyor. Eve götür beni. Yanındaki kadını bırak sen otele.”

Annemin yerinden sıçradığını gördük. Ama hiçbir şey söylemedi.

“Tamam anne!”

Ayaz’dan bir dirsek yedim. Bici’yle o kadar yakınız ki, kulağıma o harika fikirlerini üflemeye çekindi.

Bici’nin Oteli

Bizim evin hemen iki sokak arkasında, Bici’nin huzurevi. Bici dışında hepimiz dut yemiş bülbül gibiydik. Annem o kadar sık kullanıyor ki bu lafı, sonunda benim de dilime yapıştı.

Okulların tatile girmesine bir ay kala, baharın en güzel zamanında, henüz yazlıklara taşınılmadığı için apartmandaki bütün çocuklar bağrışa çağrışa oynuyorduk bahçede. Herkesin çocuğu aşağıda olduğu için, karışan, kızan da olmuyordu.

Kurtlu’yla Çipil Selma kavgaya tutuştu. Aramızda, takma adı aileden gelen tek kişi, Selma. Kirpikleri bile sarı; yüzünde de accaaaayip güzel çilleri var. Annesi, “çipil kızım benim” diye sevdiği için, adını çoktan unuttuk. Çipil aşağı, Çipil yukarı. Hiç kızmıyor bize. Dünya tatlısıdır. Ama sakın kızdırmayın. “Sarı damarıma basmayın!” diyor herkese.

İşte o gün Kurtlu, o sarı damara bastı.

Çipil’in suratı çillerinin rengine döndü, ne çili kaldı ne çipilliği. Ateş püsküren bir canavara dönüşmedi ama çenesini öyle bir açtı ki... Kurtlu’nun hep açık olan ağzı, Alaaddin’in mağarası gibi kocaman açıldı. Öylece baktı, kaldı.

Hepimiz Çipil’in kızgınlığına ilk kez tanık olmuştuk. O sırada en çok merak ettiğim, onca lafı ardı ardına, hiç teklemeden sıralarken, nasıl soluk alabildiğiydi. Onu dinlerken benim soluğum kesilmişti.

Çipil sustuğunda, Kurtlu Bora hâlâ onu dinliyormuş gibi bakıyordu. İşte o zaman söyledim annemin lafını.

“Ne oldu Kurtlu? Dut yemiş bülbüle döndün.”

“Ben bülbül değilim! Ben bülbül değilim. Bülbül o!” Çipil’i gösterdi. Sonra çekip gitti.

Alık alık bakma sırası bizdeydi. Çipil’e bülbül mü dedi?

Daha anaokuluna giderken, “Bizim sınıfta üç oğlan var, üçü de bana âşık!” diyerek salına salına dolanan Çiğdem, “Aa, ben anladım!” diye bağırdı. “Kurtlu Bora sana âşık!”

Doğrusu, benim de aklımdan geçmişti ama cesaret edip söyleyememiştim. O müthiş çenesini duy duktan sonra Çipil’i kim bir kez daha kızdırmayı göze alır? Neyse ki, Çiğdem şirin kızdır, Çipil ona kızmadı.

Bici, onu yine öğretmenevi’ne bırakacağımız için söylenirken, ben de böyle komik olayları düşünüp oyalanıyorum. Annemle babam neyle oyalanıyor acaba? Ayaz’ınkini biliyorum. Şarkı söylüyormuş. Fena fikir değil aslında. Her zaman komik olay bulamıyor insan.

İçeri girmeden önce, ayaklarımıza galoş geçirdik. Bici’ye takılmadı. Neden, bilmiyorum. O da bizimle aynı yerlerde dolaşıyor oysa. Belki biz daha kalabalık olduğumuz içindir ya da sadece kural olduğu için.

Herkesin farklı bir isim verdiği –oturma odası, televizyon odası ya da salon denen– yere girdik. Çay saatiymiş. Herkes güler yüzle, “Hoş geldiniz,” dedi, hatır sordu; hemen yer açıp buyur ettiler. İçip içmeyeceğimizi sormadan, çayları önümüze koydular.

Kapıdan girene kadar aksi aksi söylenen Bici, aniden değişti. Neşeli neşeli, “Nasılsınız kızlar? Sizi çok özledim!” dedi.

Ayaz hemen dürtüp, “Gördün mü?” dedi.

“Şimdiki kim sence? Uzaylı mı? Bici mi?” diye sordum.

“Ben nerden bileyim? Eski Bici’yi tanımadım ki?”

Haklı aslında. Ayaz doğduğunda, Bici bir şey leri unutmaya yeni başlamıştı. Saatin kaç olduğunu sekiz defa falan soruyordu. Bir konu hakkında konuşmaya başladığında, en az beş kez dinlemeye hazırlanıyordu annemle babam. Ben başka odaya kaçıyordum.

Değişimin başladığı ilk zamanlar annem de, babam da, “Az önce anlattın ya anne! Kendini sınıfta sandın galiba, daha kaç defa anlatacaksın?” deme şanssızlığına uğramışlardı.

“Ben ne anlattığımı bilmiyor muyum? Bunadım mı? Bu ne terbiyesizlik!” diyordu Bici. Ama babam bir keresinde, “Bak, gerisini anlatayım sana istersen,” dediğinde, ağlamaya başlamıştı. Babam, annesini şaka yaptığına ikna edinceye kadar akla karayı seçmişti.

İşte o gün, Bici’nin ciddi bir sorunu olduğunu oturup konuştular annemle. Benim uyuduğumu sanıyorlardı. Duyduklarımdan bir şey anlamamıştım tabii o sıralar. Bici’nin hasta olduğunu söylemişlerdi. Benim için üzücü, kötü bir haberdi bu. Çünkü Bici benim hayatımda çok önemliydi.

Hepimiz için önemliydi, ama hiç beklenmedik biçimde değişen Bici, bizi azarlaya azarlaya hizaya sokuyor, şaşırtıyor, giderek yormaya başlıyordu.

“Hangisine yetişeceğimi şaşırdım Selim. Bir yanda iki yaşındaki Ayaz, öbür yanda beş yaşındaki annen! Alaz’ın da yedi yaşında olmaya hakkı olduğu nu unutmayalım. Annen ilaçlarını almak istemiyor, her şeyi en az bin kez soruyor. Dokuz yüz doksan dokuz kez anlatıp, bir kez cevap vermeyince olay çıkarıyor. Benden mucize bekliyorsan, hiç şansın yok şekerim!”

Annem böyle sitem edince, bakım için Bici’ye yer aranmaya başlandı ve en güzeli, evimize yakın olan Karanfil Huzurevi’ydi.

Ama Bici’nin burayı kabul etmesi hiç kolay olmadı. O da ayrı hikâye.

Çay içen teyzelerden biri, “Ee, Behice Hanım, nerelere gittiniz bakalım?” diye sorunca, Bici ters ters baktı.

“Sabahat Hanım’cığım, bir doktora görünsen iyi olur. Kaç defa söyledim sana, benim adım Behice değil, Bici,” dedi.

Annemle babam şaşkın şaşkın birbirlerine baktılar, sonra da hemşireye...

“Geçen haftadan beri adımız Bici,” dedi Sevim Hemşire, tatlı tatlı gülerek.

Herkes çok eğleniyordu Bici’nin adıyla, “O bizim cici Bici’miz,” diyorlardı, ama nedense annemle babam asık suratlı bakışlarını bana çevirmişlerdi.

“Ne? Ben ne yaptım ki şimdi?”

Cici Bici

Şimdi değil, yıllar önce yapmıştım.

Annem, babamın annesine de, anneanneme de anne diyor. Babam da her ikisine anne diyor. Ben, anneme anne diyorum. Pazardaki satıcılar, yaşlı kadınlara anne diyor. Hiç anlamıyordum. Neden herkese anne, dayı, amca, abla, abi diyorlar? Hepimiz akraba mıyız?

Babaanneme anne demeyen tek kişi, dedemdi. Adını söylüyordu; Behice diyordu. Konuşmaya yeni başladığım zaman, ben de ona Behice demeye kalkmışım, ama beceremeyip Bici demişim. O sırada herkesin hoşuna gitmiş.

Biraz büyüyünce, sözleşmiş gibi, beni ayıplayanlar başladı.

“İnsan babaannesine Bici der mi? Aa, koskoca kız olmuşsun, hâlâ bebek gibi...” falan bir sürü laf.

Bici’yle ben umursamıyorduk. Annemle babamsa başkalarına uyup, beni diğer çocuklara benzetmeye karar verdiler. Direndim. Tabii, tek yandaşım Bici’ydi. Sonuna kadar direndik! Kazandık!

O benim biricik Bici’m.

Şimdi de, huzurevinin Bici’si oldu.

Ve ayrılık zamanı, benim ve huzurevinin biricik Bici’si, hemen asık suratlı başöğretmen havasına döndü.

“Gidiyor musunuz? Nereye? Ben ne olacağım? Ben burada kalamam. Evime gideceğim.”

“Anne, sen şimdi burada kal, ben iş gezisinden döndükten sonra gelir seni alırım, eve öyle gideriz. Hem, evde tamirat işleri bitmedi. Ortalık inşaat alanı gibi. Her taraf kırık dökük.” Babam süslü yalanlar bulmaya başladı artık.

“Neresi yıkılacak baba?” Ayaz hâlâ alışamadı bu oyunlara.

“Mutfak, banyo, sizin odaaa!” Babam, ailesi tarafından köşeye kıstırılmaktan hoşlanmaz! Onun için, uzatmaya başladı kelimeleri, Ayaz anlasın diye...

“Ama baba...” diye başladı yine bizimki.

Annem arkasından sarılıp ağzını kapadı.

“Babayı rahat bırakalım. Hadi, babaanneni öp, gidiyoruz.”

Eve dönerken, “Yakında bizim de Bici dememizi isteyecek herhalde,” dedi annem.

Babam sesini çıkarmadı.

“Ben cici desem olur mu?” diye sordu Ayaz.

Yine sessizlik.

Babam, sokağımızın köşesinden döndü, arabayı park etti.

“Neden olmasın... Artık o cici bici bir şey oldu!” dedi.

Birden hepimiz deliler gibi gülmeye başladık. Arabadan bile inemiyorduk. Neden sonra sakinleştiğimizde annem, “Gülmek iyidir. Şansımız varsa, aklımızı başımızda tutar,” dedi.

Sanki dünyanın en komik fıkrasını duymuşuz gibi, yine gülmekten katıldık.

Ayaz arkadaşını gördü, bahçede kaldı.

Eve girdiğimizde annem, babam ve ben neredeyse hiç konuşmadık. Annemle babam iş bahane edip ortadan kayboldular. Ben de bir kitap alıp odama çekildim. Hazır Ayaz yokken, huzurun tadını çıkarmak için. Galiba Bici’yle ilgili bu kadar güldüğümüz için suçluluk duyduk hepimiz.

Sonuçta, her şeyi unutmayı, geçmişi, bugünü birbirine karıştırmayı Bici de istemezdi. Öğrencilerinin onu çok sevdiğini anlatıyor babam. Hem okulda hem evde iyi bir öğretmen, iyi bir anneymiş. Ben çok azına tanık oldum.

Birlikte kurabiyeler yaptığımızı hatırlıyorum. Hayvan biçiminde kurabiyeler. Hamuru avucumuzda yuvarlar, düzleştirir; sonra da bükerek kafalar, minik gözler, burunlar, kulaklar yapardık. Uzun bıyıklı kediler, koca burunlu köpekler, ayılar, baykuşlar... Nasıl yapıldığını hâlâ hatırlıyorum.

Anneme, “Hadi, biz de yapalım,” dediğimde, pek ilgilenmiyor. Kalıpları var onun. Hamuru açıp yıldız, çiçek, kalp şeklinde kesip fırına atıveriyor. Tamam, annem de nefis kurabiyeler yapıyor, ama eğlenceli değil.

“O işlerle uğraşacak vaktim mi var benim Alaz’cım!” diyor. “Şansımız varsa, bunlar yanmadan çıkar fırından,” diye eklemeyi de unutmuyor.

Anneme kızmak istiyorum bazen, ama öyle çok koşturuyor ki, haksızlık etmekten korkuyorum. Evde bir sürü iş yapıyor. Ayaz’ın anaokulu, benim okulum, hastalıklarımız, evin alışverişi, babamın sürpriz yemekli davetleri... Annemin koşuşturmasını düşünürken bile yoruluyorum.

Bugün de öyle çok yorulmuşum ki, uyuyakalmışım. Ayaz’ın beni sekiz şiddetinde deprem gibi sarsmasıyla uyandım.

“Ne var? Ne oldu?”

“Çok önemli haberlerim var!”

“Sersem şey! Uyanmamı bekleseydin ya!”

“Akşama kadar mı? Sabaha kadar mı? Ne kadar beklemem gerekiyor?”

Öğlen uykusu, her zaman kafasını karıştırıyor Ayaz’ın; akşamüstü uyandığında sabah olmuş sanıyordu. Daha bu yıl ikna oldu, aynı günün devam ettiğine.

“Off, Ayaaaz! Haberi söyle hadi, uzatma!”

“Tuna müthiş planlar yapmış!”

Yine Tulip’i canından bezdirecek planlar yapmıştır.

“Bunun için mi uyandırdın beni? Bana ne Tuna’nın planlarından?!”

“Aa, sen Bici’yi kurtarmak istemiyor musun?”

Uyandım!

Müthiş Filmler

Tuna’nın müthiş planı, uzaylıları anlatan müthiş filmler izlemekmiş.

Çok bozuldum. “Neden izleyeceğiz ki bunları?”

Sanki bu soruyu bekliyormuş gibi, “Bu sinemacılar var ya...” diye başladı Tuna, “onlar senaryolarını yazmadan önce bir sürü araştırma yapıyor. Uzaylılar tarafından kaçırılanları bulup konuşuyorlar, biliyorsunuz değil mi? Uzay araçlarını bir sürü insan görüyor, ama uzaylıları görenler de var. Onlarla konuşanlar, hatta araçlarına binip geziye çıkanlar bile var.”

“Abi, bir tur atalım mı? diyorlarmış!” diye kıkırdadı Kurtlu Bora.

Aslında gülmek istedim de, şımarır diye tuttum kendimi. Tuna, ona ters ters bakıp devam etti.

“Anlattıklarımı siz de duymamışsınız. Normal. Çünkü hiç kimsenin haberi olmuyor. Çünkü gizleniyor. Neden?”

Nedenini bilen yoktu yine. Beni de hiç ilgilendirmiyordu. Ben Tuna’yı izliyordum. Olayı öyle ciddi ve güzel anlatıyordu ki, okulda onun yöntemini kullanmaya karar verdim. Herkesin gözünün içine bakacağım, tane tane ve yumuşak bir ses tonuyla konuşacağım. Aklımdan bunları geçirirken, bir yandan da, toplandığımız odayı inceliyordum. Belki iyi bir konuşmacı değildir, sonuçta dikkatimi çekemedi işte.

Tulip’in odasındaydık. Kocaman televizyonu, DVD oynatıcısı ve müzik setiyle accaaayip havalı bir odası var. Ayaz buraya bayılıyor. Ben de... ama belli etmiyorum. Tulip utanıyor. Hiçbir arkadaşının böyle odası yok. Umurumuzda değil aslında. Kıskanmıyoruz da. Bize hava atmıyor. Hepimizi film izlemeye davet ediyor. Eve döndüğümüzde, “Bizim odamızda da olsuuun!” falan diye tepinmiyoruz. Kendisinde var diye utanmasına hiç gerek yok Tulip’in, ama bunu anlatmaya kalksam, üç gün evden çıkmaz.

Kurtlu Bora, Ayaz, ben ve Tulip hâlâ boş boş bakıyoruz Tuna’ya. Sonunda dayanamadım.

“Ee, bilmiyoruz işte Tuna. Sen söyle bize. Neden gizliyorlar?”

“Ben de bilmediğim için sordum,” demez mi! Tulip’e şaka yaparken, kesinlikle daha sevimli ve akıllı görünüyordu.

“Aman ne iyi! Sen araştırmaya devam et, bulursan bize de anlatmayı unutma!” dedi Tulip.

Biz onları çekişirken hiç görmemiştik. Ben, Tuna’nın o kötü şakaları neden yaptığını anlamaya başlıyorum galiba. Tulip’in zekâsıyla baş edemeyeceğini biliyor. Tuna, kavgaya hazırlanan kedi gibi başını yanlayıp baktı Tulip’e. Bu sıcakta bir odaya tıkılmış oturuyoruz zaten, bir de kavga çekemeyecektim.

“Filmleri neden izleyeceğimizi anlatıyordun Tuna!”

“Hah işte! Gizlenenleri yazarlar, yönetmenler falan filmlerde anlatıyor.”

“Hadi ya! Sahi mi?” Kurtlu, hayatına anlam kazandıran bilgiyi bulmuş gibiydi.

“Tabii, hepsi doğru demiyorum. İçlerinde kırıntılar var. Tamam mı? Gerçeğin kırıntıları. Onlar da bildiklerini açık açık anlatamıyorlar!”

“Uzaylıların var olduğunu bilmek neden bu kadar tehlikeli? Bilmeyince tehlikeli olmuyorlar mı?” diye sordum; belki söylediklerinin ne kadar saçma olduğunu anlar diye.

“İşte! Harika bir soru. Biliyor musun, ben de bunu çok düşündüm. Asıl, bilmezsek tehlikede olmaz mıyız, hı?”

“Belki de uzaylılar gizlenmek istiyordur. Geldikleri bilinmesin, onlarla savaşmayalım, sonra da dünyayı ele geçirsinler!” dedi Kurtlu, heyecanla.

Tuna, uzun uzun baktı Bora’ya. “Evet, doğru olabilir,” dedi, ciddi ciddi.

Sonra, sessizce anlaşmış gibi, ikisi de dönüp bana baktı.

“Ne?”

“Babaannen...” dedi Tuna. “Onun durumu bu yüzden ilginç işte.”

Kurtlu Bora da açık ağzıyla başını sallayıp onaylamaz mı?

Tam haddini bildirecektim ki, Tulip dürttü beni. “Hadi artık, izleyelim şu filmleri. Akşama kadar sizi mi dinleyeceğiz?” dedi. Evet, gevezeliklerini dinlemekten daha iyi.

“Önce hangi film?” diye sordu Bora.

Siyah Giyen Adamlar serisinin ilk filmiymiş. Ayaz bile, “Biliyorum ben bu filmleri, hepsini izledim,” dedi.

“Televizyonda en az on beş kez izledik. Komik ama... gerçek olan ne var ki bu filmlerde?” dedim.

“Benim izlediğim gibi izlemediniz. Şimdi farkı göreceksiniz,” dedi Tuna ve işkence başladı.

Ara ara filmi durdurup, “Gördünüz mü?” diye sorguya çekiyordu hepimizi. “Ne kadar çok uzaylı çeşidi var, hı? İnsana benzemeleri gerekmiyor. Üs telik, isterlerse insan kılığına da girebiliyorlar.”

Katıla katıla güleceğimiz bir filmi, ders kadar sıkıcı hale getirmeyi başardı.

“Görüyoruz Tuna! Hepimiz aynı filmi izliyoruz işte!”

“Bir dakika yaa! Tuna bir şeyler anlatmaya çalışıyor!” Bu itiraz Ayaz’dan geldi. Tuna’nın ağzından çıkan her şeyi doğru kabul ediyor bugünlerde, beni de gıcık ediyor.

“Her yerde onlarla bir aradayız, diyorum. Sokakta, parkta, otobüste, markette, okulda... Farkında bile değiliz, diyorum.”

“Vaay!” Şaşkın Ayaz sayesinde Tuna onaylanmış oldu. Ama kasılmaya bile vakit bulamadı.

“Yiyecek bir şey var mı? Midem kazınıyor.” Birine boşuna “kurtlu” denmez!

Canım sıkılmıştı ama birden... “Ya Bora, senin hepimizden sekiz kat daha fazla acıkmanın, bin kat daha fazla tıkınmanın, üstelik zayıf olmanın nedeni uzaylılar olmasın?” dedim. Çok başarılıydım. Gerçekten endişeli ve sanki biraz da korkmuş gibiydim sorarken.

Kurtlu’nun ağzı daha da açıldı. Boynundan başlayıp alnına kadar kızardığını, saçlarının da hafiften havalandığını, nerdeyse yavaş çekimde izledik.

Bana kızgın bakıyordu. Sonra Tuna’ya döndü. Tuna da ona kuşkuyla bakıyordu.

“Aa, Bora! Dünya haritası gibi kızardın. Bakın, sağ yanağında Afrika var sanki!” dedi Tulip, heyecanla.

Ayaz ayağa fırladı. “Ben bildim! Ben bildim! Uzaylılar mesaj veriyor ya da şey diyorlar... Merhaba Dünyalılar! Yemek verin bize!”

Yalnızca kızlar kıkırdadı. Erkekler somurttu. Ayaz’ın da hevesi kursağında kaldı. Yavaşça Bora’ya yaklaşmaya başladı. Fareyi ürkütmek istemeyen kedi gibi... parmağını uzatıp Bora’nın pençe pençe kızarmış yüzüne dokunmaya çalıştığı sırada... Bora’nın karnı, gökgürültüsü gibi guruldadı. İki saniye sonra Ayaz kucağımdaydı!

“Ayyy! Beni de yiyecek!”

“Hadi be!” diye bağırıp ayağa kalktı Bora. “Acıktım işte, o kadar! Ben patlamış mısır almaya gidiyorum. Gelene kadar oynatmayın filmi.”

Kurtlu kapıdan çıkar çıkmaz, Tulip’le kahkahayı bastık.

“Şaka mıydıııı?” Ayaz gücenmiş gibiydi. Kucağımdan inip Tuna’nın yanına gitti.

“Yaptığın hiç de komik değil Alaz!” diye bir sitem de Tuna’dan geldi.

Bu yaz Tuna’ya fena halde gıcık oluyorum ben! Tulip’le işbirliği edip, en adi şakaları yapmalıyız ona.

“Yine de... öncelik senin babaannende. Bora’nın kurt sandığımız sorununa sonra el atmalıyız,” dedi Tuna.

Onay beklercesine bize bakarken, biz de ona boş boş bakıyorduk.

“Kızlar, ağzınızı kapatın. Uzaylılar bu apartmanı üs olarak kullanmaya karar vermiş. Hangi yolla insanları ele geçirdiklerini bilmiyoruz. Hiç belli olmaz yani. Bir de sizinle uğraşmayayım!”

Hırlamak, havlamak, tıslamak, kükremek ve üstüne atılıp ısırmak falan istiyorum Tuna’yı!

Uzaylı istilasını anlatan sekiz filmi izlerken, Kurtlu’nun gidip aldığı tonlarca patlamış mısırı, Tulip’in annesinin öğleyin hazırladığı sosisli sandviçleri, akşamüstü gelen sigaraböreklerini mideye indirip, bidonlar dolusu ayranı içtiğimiz için, her hareketimizde lömbür lömbür sesler çıkarıyorduk. Yetmemiş gibi, eve dönerken Ayaz, “Ne yemek yaptı annem acaba?” dedi.

Ayaz da, tıpkı adı gibi, kanımı donduruyor bazen. Kurtlu’ya benzeyecek, büyüdüğünde!

Benim hem midem hem beynim bulanıyordu.

Kapıyı açan annemin, “Kimi aradınız çocuklar?” esprisini bile anlamadı, doğruca mutfağa koştu beyimiz.

“Yavrum, anneni mi arıyorsun?” diye seslendi annem, arkasından.

O hazır böyle kendini kaptırmışken, esprisinin ortada kalmasına dayanamadım. “Fark etmez, madem yavrum dediniz, size anne diyebiliriz,” deyip odama yöneldim.

Ayaz’ın sesi geldi mutfaktan. “Anne çok açım, atıştırmalık yok mu?”

“Kurtlu’nun kurtları ona bulaştı,” diye homurdandım.

Annem duymadı neyse ki, yoksa her gün Kurtlu’yu bize davet ederdi, kurdu bulaşsın diye.

“Biraz sonra baban gelecek, yemeğe oturacağız, sakın tıkınma Ayaz!.. Alaz, sen nereye?”

“Biraz uzanacağım.”

“Baban gelecek, sakın uyuma!”

Başka zaman olsa, Ayaz’ı yemek yemesi, beni de öğlen uykusu için boğazlar. Bu anneler çok tuhaf!.. Aslında belki de, tuhaf olan babalardır. Eve geldiklerinde, çocuklar aç ve uykusuz olsa da, onları beklesin istiyorlar.

Kâbus Başlıyor

Bici’yle salondaki ikili koltukta oturuyoruz. Bana örgü örmeyi öğretiyor.

“Ama bana daha önce öğretmiştin Bici.”

“Düz örgüydü o. Şimdi motif yapmayı öğreteceğim. Kazak örersin.”

Koskoca kazağı örmek dehşete düşürüyor, ama belli etmiyorum.

“Bak şimdi, dikkat et!” diyor.

Gözümü ellerine dikiyorum. Sonra elleri öyle hızlı hareket etmeye başlıyor ki, hızından saçlarım havalanıyor. Durduğunda elinde kırmızı, beyaz ve yeşil desenli harika bir kazak var. Üstünde geyikler, çam ağaçları, yıldızlar olan bir kazak.

“Ben hayatta yapamam bunu,” diyorum.

“Yaparsın!”

“Yapamam... Hem, senin kadar hızlı da öremem... Daha önce böyle ördüğünü görmemiştim Bici. Nasıl yaptın?”

“Yardımcım var. İstersen sen de bir yardımcı alabilirsin,” diyor. Kulakmemesini ovalar ovalamaz yüzü dolap kapağı gibi açılıyor. İçinde minik, komik görünümlü bir adam var. Bahçelerdeki cüce heykellerine benziyor. Kırmızı kukuletası kendinden büyük...

“Merhaba, işçilerle tanışmak ister misin?” diye sorup, sonra da, “Çocuklaar!” diye sesleniyor.

Bici’nin parmaklarının ucu sandık kapağı gibi açılıyor ve hepsinden birer minik adam çıkıyor. Başlarında baret var. Çıkarıp selam veriyorlar.

“Ben beyinden gelen istekleri bildiririm,” diyor, kırmızı kukuletalı minik adam.

“Bizler de o istekleri hızla yerine getiririiiiz,” diye bir ağızdan konuşuyor, parmaklardaki on işçi.

“Her şeyi senin yerine biz yaparız. Hem, varlığımızdan bile haberin olmaz. Biz de senin sayende dünyayı öğreniriz. Bir sürü sorumuz var... Sıkılıyorsunuz ama sormayan öğrenemez ki,” diyor. “İçine yerleştiğimizi hiç anlamayacaksın, asla acı duymayacaksın,” diye de ekliyor kukuletalı.

O kadar yaklaşmış ki, elini uzatıp yanağıma do kunuyor. Benim yüzümü de dolap kapağı gibi açmaya niyetleniyor!

“Hayır! Hayır!” diye bağırıp ittiriyor, eline vuruyorum!

“Sakin ol! Sakin ol! Kalk bakalım uykucu. Yemek zamanı.”

Gözümü açtım, babamı gördüm. Nasıl sevindim, anlatamam. Yanağıma dokunan babammış meğerse. Beni hep en gıcık yöntemlerle uyandırır. Burnumu tüyle gıdıklamak, kulağıma üflemek falan... Her zaman çok kızarım, söylenirim, yastık fırlatırım. O da kıkır kıkır gülüp, odadan kaçar.

Babam, üstüne gelecek yastığı savuşturmak için kollarını kaldırmış bekliyordu. Ama bu kez onu şaşırttım; boynuna sarıldım.

“Babacığım, kurtardın beni!”

“Deme! Nerden kurtardım? Uçurumdan mı? Canavarlardan mı?”

Tabii ki, söylemedim. Korku filmi izleyip, sonra rüyamda, o filmde oynadığımı söylersem, bir daha dilinden kurtulamam.

“Şeyden...” dedim, “ağaçtan... Ağaca çıkmıştım, tam üst dala uzanmıştım ki, bastığım dal kırıldı. Düşerken uyandırdın.”

“Aferin bana. Hadi tembel teneke, kalk. Annen sana uyuma demiş. Zamansız uyursan...” Cümlesini beraber tamamladık: “... gece uyuyamazsın.”

Doğruymuş. Zamansız uyku, gece uykusunu yok ediyormuş.

Bici’yi aklımdan çıkaramıyordum; rüyamdaki Bici’yi. Yüzünün açılmasını, içinden çıkan o küçük adamı falan... Tıpkı Siyah Giyen Adamlar filmindeki sahne gibiydi. Tulip, adamın yüzü açılırken, “Ayy!” diye bağırıp gözlerini kapatmıştı. Hepimiz gülmüştük haline. Keşke ben de kapatsaymışım. Bici’yi öyle görmek çok sevimsizdi.

Yanımdaki yatakta fısır fısır uyuyan Ayaz’a gıcık oldum yine. Uzaylı meselesini başımıza saran o, kâbus gören ben!

Akşam sofrasında babama bir sürü soru sordu. Tuna’nın söz ettiği Discovery kanallarını izlemek istediğini söyledi. Babam kanalları buldu. Sonra da pişman oldu sanırım. Çünkü istedikleri filmi izleyemediler.

Hep beraber NASA’nın Açıklanamayan Dosyaları ’nı izledik. İzlerken de, ikide bir Ayaz’dan dirsek yiyordum karnıma.

Dünya’nın üstünde uzaylıların fink attığını öğrendik de ne oldu? Boyumuz mu uzadı? Almanya’da bu kanalları izliyormuş Tuna ve yakın bir arkadaşı.

“Liseyi bitirir bitirmez, sırt çantalarımızı, kamp eşyalarımızı alıp UFO’ları gözlemlemek için yola çıkacağız,” dedi.

Bildiğimiz çatlakmış Tuna da. Bunca yıl gizlemiş kendini. Tamam, çok eğlenceliydi Tulip’e şakalar yaparken ama... Dersleri de iyiymiş. Bilim insanı olacak, diyorlar.

Uzaylıymış! Buraya geliyorlarmış! Falanmış, filanmış! İnsanları ele geçiriyorlarmış, kaçırıyorlarmış!

Amma saçmalık!

Ya Gerçekse?

Sabah her zamankinden geç uyandım. Ayaz hâlâ uyuyordu. Yaşasın, banyoda istediğim kadar kalabilirim!

Parmaklarımın ucuna basarak çıktım odadan. Annem bu marifetimi görse, bale kursuna gitmek istemediğim için yine sitem etmeye başlardı. Beş yaşımdan beri bale konusunda neden bu kadar ısrarcı olduğuna da aklım ermedi. Tai chi kursuna gitmek istediğimi söylediğimde de onun aklı ermedi.

Sonuçta, ikimizin de istediği olmadı; keman kursuna başladım. Bir ay sonra, herkes evdeyken keman çalışmam yasaklandı. Üstelik, evde yalnız kalmama da izin verilmiyordu.

“Bu yıl piyanoyu deneyeceğim,” dediğimde ba bam, “Sakın, Bana piyano al baba, diye tutturma,” dedi.

Annem, “Piyanoyu koyacak yerimiz yok zaten,” dedi. “Evimize uygun bir uğraş seç kendine.”

Hayatta ne çok kural ve koşul var. Ancak, hiç rahat yok.

Mutfağa gittiğimde kahvaltı masası kuruluydu, ama annem öğle yemeği hazırlıklarına başlamıştı bile. Bizi de uyandırmaya gelmediğine göre, zor tariflerden birini deneyecek. Ayağının altında dolaşmamızı istememiş.

“Oo, küçükhanımlar uyanmışlar efendim. Kahvaltıya teşrif buyuracaklar, ama şansları yok ne yazık ki, çünkü ekmek bitti.”

“Anne, sabah sabah anlamadığım bir sürü laf söyleyeceğine, Ekmek bitti, git al, desen, olmuyor mu?”

“Ne demek istediğimi anladığına göre, sorun yok. Diğerleri bana ait bir keyif! Hadi, Ayaz uyanmadan fırla! Al şu parayı da. Bakkalda kalmadıysa, fırına git. Güzel bir şeyler görürsen, dereotlu poğaça, üzümlü ya da portakallı kurabiye gibi, alabilirsin.”

Yine bir sürü laf... ama ne demek istediğini biliyorum. Fırının çıkardığı o kocaman üzümlü kurabiyelere hepimiz bayılıyoruz. Annem, şişmanlarım korkusuyla uzak duruyor. Böyle çocukların canı is temiş almışlar, dayanamadım bahanesi olursa, çok hoşuna gidiyor. Üzümlü kurabiye harika olur kahvaltıda... Annemi seviyorum ya!

Tam daire kapılarının önünden geçmiştim ki, Tulip arkamdan seslendi.

“Alaz, beni bekle!” Merdivenleri telaşla indi. “Nereye gidiyorsun?”

“Fırına.”

“İyi. Ben de.”

Yalnız gitmeyeceğim diye sevinmiştim ama Tulip, bir sıkıntısı varmış gibi dudaklarının kenarını sarkıtmış, ses çıkarmadan yürüyordu. Gözleri de şiş mi?

“Neyin var Tulip?”

Sormamı bekliyormuş. Zınk diye durdu. Acıklı acıklı yüzüme baktı.

“Kimseye söylemeyeceğine söz ver,” dedi.

“Neyi?”

“Önce söz ver!”

“Tamam, söz veriyorum. Kimseye söylemeyeceğim.”

“Ben korkuyorum,” dedi.

Hiçbir şey anlamamıştım. Neden korktuğunu anlatsın diye bekledim. Hâlâ bana bakıyordu. Sormadan konuşmayacak.

“Neden korkuyorsun?”

“Gülmeyeceksin ama...”

Aman be! Herkesin koşulu var!

“Gülmem. Söyle.”

“Şu şeylerden... Uzaylılardan.”

“Ih!” diye bir ses çıktı benden.

“Gülme dedim!”

“Gülmüyorum.”

Dönüp yürüdüm. Annem evde kurabiye bekliyor. Tulip de yetişti bana. Yine sessizce yürüyoruz.

“Tulip... sen hiç uzaylı gördün mü?”

“Hayır. Sen?”

“Görmedim. Peki, hiç görmediğin bir şeyden neden korkuyorsun?”

“Çok kişi görmüş. İnsanları kaçırmışlar, üstlerinde deney yapmışlar! Tuna daha neler neler anlattı dün gece.”

Tabii ya, Tuna! Hepimizi tepetaklak etti.

“Öyle korkunç rüyalar gördüm ki Alaz!”

“Ben de,” deyiverdim. Ağzımdan kaçtı.

Tulip ânında koluma yapışıp durdurdu. Bu kez bana bakarken gözleri parlıyordu.

“Sen de mi?”

Başımı salladım. Ağzımdan çıkanı geri alamam ki artık.

“Ne gördün?” diye sordu.

Hem korkuyor hem merak ediyor. Aslında ben de onunkini merak ediyorum. Bici’yi, kırmızı kukuletalı adamı anlattım. Öyle korktu ki, omuzlarını kıstı.

“Ayy! Ben bunu görseydim, mutlaka yatağıma...” Kıpkırmızı kesilip sustu.

Biliyordum Tulip’in sorununu. Annesiyle annem konuşurken duymuştum. Büyükler çocukları odasına gönderir, ama ses ayarı bilmezler. Aynı yerde değilsen, tamamen yok olmuşsun gibi davranırlar.

Tulip’in, iki yıl öncesine kadar geceleri yatağını ıslatma sorunu varmış. Sonunda en uygun tedaviyi yapan bir doktor bulup kurtulmuşlar. Annesi, kimsenin duymasını istemiyordu. Özellikle çocukların. Çok haklı. Arkadaşının senin sorununla alay etmesi ya da sana kızdığında herkesin ortasında sana çişli demesi korkunç olur.

Anneme bile belli etmemiştim konuşmalarını duyduğumu. Şimdi de Tulip’i duymamış gibi yaptım hemen, rüyasını anlatmasını istedim.

“Köprüleri çalıyorlardı,” dedi.

“Köprüleri mi? Ne yapacaklarmış köprüleri?”

“Bilmiyorum. Yeşil renkli bir sürü uzaylı... Senin gördüğün kadar küçük değil ama yine de kısa. Bizim kadar falan. Zayıf. Ama çok becerikliydiler. Üstgeçitleri, Boğaziçi Köprüsü’nün çelik halatlarını, yani içinde demir olan her şeyi çalıyorlardı. Hem de güpegündüz! Bir tek ben görüyordum onları. Herkes yanlarından geçip gidiyordu. Köprülerin ayaklarını, korkuluklarını kestiklerini anlatmaya çalıştım. Kimse bana inanmadı.”

Anlatırken, gözlerini kocaman açmıştı. Çevreye kaçamak bakışlar attı. Ben bile tırsmıştım. Yeşil adamlar belki de yanı başımızdan geçiyorlardı!

“En korkuncu neydi, biliyor musun? Uzaylılar da, insanlar da bana güldüler,” dedi.

“Vay be!” dedim. Soluğumu tutmuşum. “Annem, rüyamı anlatınca, ‘Hayır olsun!’ der.”

“Hıı-hı. Benimki de. Ama bu rüyayı anlatmam.”

Yine fırına doğru yürümeye başladık. Biraz korkmuştuk sanki. Nedense hep metal eşyalar, araçlar falan takılıyordu gözüme. Sokak tabelaları, konteynırlar, mazgallar, arabalar, rögar kapakları...

“Çalabilecekleri ne çok şey var!” dedim.

“Ay, ben de onlara bakıyordum. Bazen duyuyoruz ya, telleri çalmışlar, sokak tabelalarını sökmüşler diye... Belki de hep onlardı.”

Vay canına! Neden olmasın?

Tulip kolumu tutup durdurdu. Bu kez gözümün içine bakıyordu.

“Alaz, uzaylılar gerçekse? Tuna’nın anlattığı o korkunç şeyler... İnsanları ele geçirmeleri... hepsi gerçekse?”

Bu karşımdaki yeni bir Tulip. Hiç çekingen, ürkek, utangaç falan değil. Bu hali kesinlikle çok etkileyici.

Ya söylenen her şey gerçekse?

Plan Yapma Zamanı

“Kurabiyeyi mi, ekmeği mi sana yaptırdılar Alaz? Gittin, gelmek bilmedin!” Kapıyı açar açmaz söylenmeye başlayan şahane annem, geç kalmamın bahanesini de verdi bana.

“Ekmeği bekledim anne. Gittiğimde fırındaydı daha. Bak, sıcacık. Orda soğuk ekmekler de vardı, ama kim sıcak ekmek dururken soğuğunu alır ki?”

Hemen güller açtı yüzünde annemin. “Aa, ne güzel. Ayaaaz, hadi oğlum, kahvaltıya! Ablan ne güzel ekmek almış bize,” diye seslendi.

“Ekmeğin arasına peynir koy anne! Burada yiyeceğim!”

Sesi, salondan geliyordu Ayaz’ın. Televizyonun sesiyle birlikte... Annem kahvaltıdan önce televiz yon izlemesine izin vermezdi ki! Gidip baktım.

Belgesel kanallarından birini açmış. Ve tabii ki, uzaylılarla ilgiliydi izlediği. Yanına oturdum.

“Ne anlatıyor?”

“Çok acayip!” dedi, o kadar. Gözlerini kırpmadan izliyordu. Kırparsa bir şey kaçıracakmış gibi.

“Aa! Ama beni delirtmeyin! Ne bu böyle televizyon çocuğu halleri?”

Annem ikimizi de yerimizden sıçrattı. “Ayla Hanım kızarsa ortalıktan toz olun!” der babam, şakayla karışık.

Biz de onu yaptık: Toz olduk!

Annem bizi kahvaltı masasında buldu. Ama benim taktiklerime annem bile direnemez!

Sıcak ekmeğin içine tereyağ sürülür, domates, peynir ve biraz da maydanoz yerleştirilir. Sonunda hepimiz, elimizde peynirli sandviçlerimiz, çaylarımız ve kurabiyelerimizle televizyon başındayız!

Uzaylılar bitince, annem kanal değiştirmeye başladı; temizlik hastalarıyla ve her şeyi biriktirenlerle ilgili bir program buldu.

“Bu kanallar güzelmiş yahu!” dedi.

Yandık! Odayı düzenli tutmamız için başımızın etini yiyecek! Ayaz’la bakışıp anlaştık ânında.

“Anne, biz Tulipler’e gidiyoruz.”

“Tamam,” dedi. Biz çıkarken, kurabiye kırıntılarını eliyle toplamaya başlamıştı. Annemin dediği gibi, şansımız varsa temizlik hastası olmaz bu saatten sonra.

“Bir plan yapmalıyız,” dedi Tuna. Çok ciddi görünüyordu.

Dördümüz yine Tulip’in odasındaydık.

“Ne planı?” dedim. “Uzaylı aramaya çıkalım,” ya da “UFO gözlemek için çatıya çıkalım,” derse, ben yokum!

“Anlatacağım. Bora’nın gelmesini bekliyorum.”

Tulip kulağıma eğilip, “Bora, uyanır uyanmaz Tuna’yı aramış, ‘Hemen toplanalım!’ demiş. Çok ciddiymiş,” diye fısıldadı.

Bora ve ciddiyet?!

“Ne olmuş? İçine uzaylı mı kaçmış?” diye dalga geçtim.

Tulip, yüzüme tuhaf tuhaf bakıp, başını çevirdi. Ne dedim ki şimdi ben?

Neyse, çok beklemedik. Kurtlarını ve beslenme çuvalını da alıp geldi Bora.

Tulip, Bora’yla dalga geçmeme bile fırsat vermeden, Tuna’dan planını anlatmasını istedi. Dikkatimi çekti; bu yıl Tuna’ya daha özenli davranıyor. Tuna da ona farklı davranıyor artık. Sanki bir gecede aralarında dostluk oluşmuş gibi. Sanki düne kadar Tuna’nın şakalarından bıkıp, kaçacak delik arayan o değilmiş gibi. Yaşasın Bici’nin uzaylısı!

Birden, neler düşündüğümü fark edince, yüzüm ateş gibi yandı. Tulip ve Tuna hakkında düşündüklerim için değil tabii. Beni utandıran, Bici’nin uzaylısıydı. Düne kadar, benim saçma sapan işler diye düşündüğüm uzaylı etiketini şak diye yapıştırdığım için utandım.

Tuna epeydir bir şeyler anlatıyordu, ama ben dinlememiştim. “Gözlem yapacağız!” dediğini duydum sadece. Gözümün önüne hemen kırmızı kukuletalı minik adam geldi.

“Nerde? Neyi gözleyeceğiz?” Kırk yılın başı akıllıca bir soru sordu Bora.

“Kuşkulandıklarımızı. Yani yaşlıları!”

Kırmızı kukuletalı adamı, rüyayı, Bici’yi unutmaya çabalıyordum hâlâ... Bir yandan da odada konuşulanları anlamaya çalışıyordum. Çok meşguldüm. Hepsinin bana baktığını neden sonra fark ettim.

“Ne? Ne yani? Bici’yi mi gözleyeceksiniz? Babam asla izin vermez! Annem de!” dedim.

“Sadece babaanneni değil,” dedi Tuna. Benim telaşıma mı gülüyor bu, çarpık çarpık? “Bu sorunla uğraşan çok insan var, değil mi? Hatta, babamın dediğine göre, kırk yaşlarında bile tuhaflaşmaya başlıyormuş kimisi. Yani sadece dedelerimiz, ninelerimiz değil, bir gün bakmışız, annemiz, babamız bile... onlar da şey olabilir... Ne diyorlardı?”

“Alzheimer,” dedim.

“Hah, işte! Biz de, onların olduğu yere gideceğiz.”

“Aa! Nereye?” Ayaz uzaylıları göreceğini sanıyor galiba. Çok heyecanlandı.

“Huzurevine!” dedi Tuna.

Planımız Gözyaşlarıyla Islanıyor

İlk görevliler: Alaz ve Ayaz.

Alaz’ın görevi: Uygun zamanda, uygun bir dille “aileye uygun planı” anlatmak.

Ayaz’ın görevi: Her lafa karışmamak! Şirin şirin gülümsemek.

Hareket zamanı: Akşam yemeği.

Her evin yemek saati farklı. Anne baba çalışıyorsa, genelde onların eve geliş saatine bağlı. Okuldaki birçok arkadaşım, acıktığı zaman yiyor; zorunlu yemek saatleri yok.

Emekli ve çocukları evden ayrılmış yaşlılar, erkenden yiyor akşam yemeklerini. Geçen yaz keşfetmiştim bunu. Biz daha oyunun ortasındayken, balkonlardan tabak, çatal bıçak sesleri duyulmaya başlıyordu. Sonra da televizyon dizilerini izlemeye çekiliyorlar. Hava çok sıcaksa, televizyon balkona doğru döndürülüyor, sesi de sonuna dek açılıyor. Sanki hepimiz o diziyi izlemek, daha doğrusu, dinlemek zorundayız!

Bir keresinde dayanamamış, Turgut Amcalar’ın balkonuna eğilip, “Kapatın şu ağlak dizinin sesini, yoksa üstünüze kusacağım!” diye bağırmıştım. Babam, masanın üzerinden adeta uçup ağzımı kapatmıştı. Gerek yoktu aslında. Ağır işitiyorlar zaten.

Sonra babam resmi ya da ciddi, bana göre telefon sesini kullanıp –çünkü bu sesi sadece telefonla konuşurken duyuyorum– “Farklı alışkanlıkları olan insanlar, apartmanlarda bir arada yaşamak zorunda. Birbirimize karşı anlayışlı olmak zorundayız Alaz,” demişti.

“İyi. Ben de biraz anlayış istedim zaten. Ne var bunda?”

“Yaşlı ve ağır işitiyorlar. Koşulları sana anlayış göstermeye uygun değil. Yapacak bir şey yok!”

“Keşke ben de yaşlı ve sağır olsaydım. Bu aptal diziyi duymazdım!” diye bağırdım, aşağıya duyurmak için. Bu, babam telefon sesiyle konuşurken yapılacak en kötü şeydi.

“Sana, o sesleri duymayacağın yeri söyleyeyim: Odana git, kapını kapat! Çabuk!”

Babam beni odama postaladığı zaman, yemek çoktan bitmiş, masabaşı sohbetleri başlamıştı. Bizim evde akşam yemeği önemlidir. Hepimizin bir arada olduğu tek zaman çünkü.

Kışın evdeyiz, ama yazları babamla beraber eve giriyoruz. Yaz başından beri, ilk kez bugün babamdan önce evdeyiz. Ben sofrayı hazırlıyorum –annem bu işgüzarlığım karşısında öyle şaşkın ki, sürekli gülümsüyor. Ayaz balkonda babamın gelişini bekliyor. Ben ne zaman sofraya tabak, bardak falan götürsem, “Babam nerde kaldı?” diye soruyor. Dördüncüden sonra cevap vermedim artık.

Sadece biz değil, bütün grup evlere dağıldık. Bu da planımızın bir parçası. Benim önerimdi. Kurtlu, her zamanki gibi mızıkçılık yapmaya kalktı. Diğerleri bana katılınca, kabul etmek zorunda kaldı. Etmese ne yapacaktı bahçede tek başına? Ağaçlarda yutacağı meyve de kalmadı.

Karneleri aldığımız gün, tatil sevinciyle ağacın en üst dallarına tırmanmaya kalktı, ama Turgut Amca’ya yakalandı.

“Onlar toplanmaz çocuğum, kuşlara bırakılır. Paylaşmayı öğretmediler mi sana?” diye bağırdı balkondan. Az duyduğu için öyle bağırarak konuşuyor ki, bütün mahalle işitti dediklerini. Kurtlu da utanıp, ağaçtan indi. Şimdilerde, ağacın tepesindeki meyvelere bakmamaya çalışıyor.

Bize geldiği bir hafta sonu Bici’ye anlattım bu olayı.

“Terbiyesiz adam. Söylediği doğru ama çocuklara böyle bağırılmaz. Çocuklar herkesin içinde utandırılmaz. Güzelce anlatsaydı, hayat boyu unutmazdı o çocuk,” deyip, beni çok şaşırttı. Bazen çok akıllı oluyor babannem.

Oysa, biri Kurtlu’ya haddini bildirdi diye benim çok hoşuma gitmiş, gülmüştüm o zaman. Herhalde, Kurtlu’ya gıcık olduğum için. Ama Bici’nin söylediklerini duyunca birazcık utandım. Çok değil, birazcık.

Babam geldiğinde, ben en sevimli suratımla, annem şaşkın gülümsemesiyle, Ayaz da çığlığıyla karşıladık onu. Bütün bu şirinliklere babamın tepkisi, endişeli bir surat ifadesi oldu.

“Evdesiniz? Ne oldu? Hanginiz yaralandı? Cam mı kırdınız?”

“Hiçbiri!” dedim.

Babam hâlâ ikna olmamış gibi bakar, annem de gece boyunca karpuz feneri gibi sırıtmaya devam ederse, planımızı nasıl anlatırım?

Sofraya oturduğumuzda annem, “Alaz bugün hem salataya yardım etti, hem sofrayı kurdu,” dedi.

“Deme!” dedi babam, alaycı alaycı gülerek. “Hangi dağın kurdu ölmüş?”

Hayır. Sinir olmayacağım! Zaten Ayaz ikide bir bacağıma tekme atıp duruyor. Sabırsız!

Ben de onlar gibi yaptım. Sadece sırıttım.

“Hiçbir şeyin öldüğü yok. Kızım büyüyor,” diye beni savundu annem.

“Hmm...” diye bir karşılık geldi babamdan.

Ne anlama geldiğini bilemedim. Ama sanki tam da böyle övülmüşken, ‘Şimdi sırası,’ diye düşündüm. Sırası olmasa bile, Ayaz’ın tekmelerinden kurtulurdum.

“Biz bugün çocuklarla bir şey düşündük.”

Tepki yok! Düşünmemizi pek önemsemediler sanki. Yemeklerine devam ediyorlar.

“Hepimiz buradayken... boş boş zaman geçireceğimize dedik, biraz sosyal işlerle... yani sosyal sorumluluk alalım, dedik. Bir katkımız olsun, dedik...”

Yine tepki bekledim.

“Nereye, ne katacakmışsınız?” dedi babam, en sonunda.

“Bici’nin kaldığı huzurevine gidip birkaç saat yaşlılarla ilgilenmek istiyoruz. Ne yapabileceğimizi de düşündük: Onlara kitap okuyabiliriz...”

“Fıkra anlatırız,” diye atladı hemen lafın ortasına Ayaz.

“Vay canına!” dedi babam. Gülümsüyordu ama alaycı mıydı, hoşuna mı gitmişti, çözemedim.

“Hem eve yakın, hem... onlardan bir şeyler öğreniriz... hem boş boş dolaşmayız... hem...”

Neyse ki, babam soru sorup benim hem-hem’lerimi durdurdu. Başka hem bulamıyordum.

“Kim bu, sizin çocuklar?”

“Ben..”

“Ben de, ben de!” Ayaz bekleyemedi yine.

“İşte... ben, Ayaz, Tulip, Tuna, bir de Kurtlu... Bora yani.”

“Ayaz olmaz!” dedi annem.

“Nedeeeeen?” Ayaz’ı sustursunlar şimdi bakalım.

“Ben neden gidemiyormuşum, hı? Neden gidemiyormuşum? Bici de orda. Ben neden babaannemin yanına gidemiyormuşum?”

Annem babama baktı, ikisi de bakışlarını kaçırdılar. Aa! Gözleri dolmuş!

“Tamam,” dedi babam, alçak bir sesle. Hafiften burnunu çekti.

Annem, gözünün kenarından kaçan yaşı, saçını düzeltir gibi silip, “Tamam,” dedi.

“Ben yarın Nuray Hanım’a telefon edip sorayım. Onlar için de uygun mu, değil mi, öğreneyim,” dedi babam.

İşte bu hiç aklımıza gelmemişti. Ya izin vermezlerse? Bici orada diye elimizi kolumuzu sallayarak girebileceğimizi düşünmüştük.

“Ay çocuklar! Bu yaptığınız...” Annem artık gözyaşlarını saklamaya falan çalışmıyordu. “Bu... çok güzel bir şey. Aferin size! Kocaman aferin!”

Gerçeği bilseydi, aferin der miydi?

Yine birazcık utandım. Çok değil, birazcık.

UtanMA

Telefon trafiği yüzünden gecemiz epey hareketli geçti.

Önce babam, Karanfil Huzurevi’nin sahibi, müdürü, aşçısı, tamircisi, yani her şeyi olan Nuray Abla’yla konuştu. Sonuçta, “Çok seviniriz. Sabah 10-12 arası, öğleden sonra 3-5 arası gelebilirler. İsterlerse, her gün ziyarete açığız. Çocuklarla yaşlıları bir araya getirmek çok iyi oluyor,” demiş.

Haberi hemen UYT grubuna bildirdim; yani “Uzaylılarla Yakın Temas” grubuna. Tulip ve Tuna izinlerini almışlar. Tulip’in dediğine göre, anne babası çok şaşırmış ama çok da mutlu olmuş.

Ben de haberi verdim: “İstersek her gün gidebilirmişiz.”

Her gün olması konusunda endişelerimiz var; sıkılabiliriz.

“Kurtlu’yu sen ara,” dedim Tulip’e. Babasının izin vermemesini diledim içimden.

Gece hemen uyuyamadım.

Nedense, “azıcık” utandığım olayları düşündüm. Kurtlu’nun azarlanmasını hatırlamam, sonra hemen üstüne bugünkü yalanlarımız...

Aslında tam yalan da sayılmaz. Asıl niyetimizi biraz farklı gösterdik. Yaşlılarla gerçekten sohbet edeceğiz. İstedikleri bir şey varsa, yapmaya çalışacağız.

Ama gerçek amacımız, gözlem yapmak. Davranışlarını, değişimlerini izlemek... İçlerinde gerçekten uzaylı var mı, yok mu, anlamak. Ve...

Ve nasıl becereceksek, o uzaylıyı defetmek! Belki o zaman, Bici yine eskisi gibi olur. Bana bilmediğim bir sürü şey öğretir. Birlikte kurabiye yaparız yine. Yeni tarifler deneriz. Annemin alıp alıp bir köşeye yığdığı yemek dergilerini karıştırır, onun denemeye bile kalkışmadığı tariflerle herkesi şaşırtırız.

Bici, yine öğretmenlik anılarını anlatır. Hep birlikte güleriz. Bazen babam anlatıyor; Bici’nin zamanında okullar, kitaplar, öğrenciler, her şey çok farklıymış. Hiçbir şeyleri yokmuş. Eski defterlerini silip yeniden kullanırlarmış. Kitapları, önlükleri bile ablalarından, abilerinden onlara kalırmış. Yine de çok çalışkanlarmış... Bilgisayarın olmamasını aklım almamıştı.

“Ansiklopedi kullanıyorduk, sözlük kullanıyorduk,” dedi babam.

Onun zamanında bile yokmuş bilgisayar! Babama hayretle bakakaldım.

“Sen herkesin eşit eğitildiğini mi sanıyorsun?” dedi babam. “Defteri, kitabı olmadan okula giden çocuklar var hâlâ. Biraz daha büyüdüğünde anlarsın.”

Büyüdükçe çok şey öğreniyor insan galiba.

Tuna’yla aynı yaştayız, ama onun okuduğu kitapları, izlediği belgeselleri bilmiyordum bugüne kadar. Demek, her şeyi okulda öğrenmeyi beklememek gerekiyor.

Geçen gün film arasında sordum ona: “Bunlar sizin ödeviniz mi?”

Çok güldü. “Merak...” dedi. “Merak, araştırmak, düşünmek ve hayal etmek... Siz ödev yapmaktan başka bir şey düşünmüyor musunuz?”

Şimdiye kadar düşünmedik. Tuna’nın bizi inandırması o yüzden bu kadar uzun sürdü. Annemle babama bunları anlatmak çok daha uzun sürer. Hayatta inanmazlar!

Gerçeği azıcık değiştirmek, birazcık utanmama neden oluyor, ama sonuç harika olacaksa buna değer.

“Utanma!” dedim kendime.

“Hı? Neye tutunma dedin?” diye sordu Ayaz, uykulu uykulu.

Sesim yüksek çıkmış galiba. “Yok bir şey. Uyu sen,” dedim.

Kim, Nereden Geliyor?

“Kahvaltı hazır olana kadar anne! Beş dakika valla!”

Sabah UYT grubuyla bahçede buluşmak için sözleşmiştik.

“Kahvaltıdan sonra buluşun. Hem, o çok önemli toplantınız da yarım kalmaz.”

Çok haklıydı ama aşağıda bekleyenlere nasıl anlatacaktım bunu? Annelerinin getireceği solucanı bekleyen yavru kuşlar gibi, ağızlarını açmış balkona bakıyorlardı.

“Tamam. Bunu söyleyip geleyim onlara,” dedim.

Suratımdan kararlı olduğumu anladı. Elini sinek kovar gibi sallarken, ben kapıya koşmuştum bile. Ayaz da peşimden.

“Ayaaaaaaaaz!”

Annemin a’ları biz merdivenlerden inene kadar uzadı gitti.

Tulip’le Tuna bahçe duvarının üstüne oturmuş, Kurtlu’yu da onlara türkü söylerken bulduk.

Annem entari almış, siyah dalları varmış. Keşke sevmez olaydım, yarimin yari varmış.

Çok tuhaf; sesi güzelmiş! Biz de duvar üstüne tünedik.

Türküyü bitirdi. Alkışladık. Kurtlu’yu alkışlayacağım hiç aklıma gelmezdi.

“Böyle bir sürü türkü, şarkı falan var işte. Akşam liste yaptım.” Cebinden bir kâğıt çıkardı. Tam elli şarkı adı vardı!

“Ne olacak bu liste?” Sorarken, ‘İşin gücün yok mu senin, kaç şarkı bildiğinin listesini yapıyorsun?’ suratı da yaptım.

“Huzurevindeki teyzeler, amcalar eğlenmeyi çok severmiş. Babam anlattı dün gece. Biz de oturup liste yaptık. İsterlerse söylerim onlara,” dedi.

İlk kez kızardığını görüyorum. Kesin, çatlak bu Kurtlu. Yeteneği olduğu için utanıyor.

“Ne güzel, değil mi?” diye kulağıma fısıldadı Tulip. Ağzı kurdele gibi olmuş. Gülümsemesini gizlemeye çalışıyor güya.

“Şimdi biz...” diye başladım ama bitiremedim.

İlk istek Tuna’dan geldi.

“Aa! Ankara’dan Abim Gelmiş de var listende. En sevdiğim şarkı. Söylesene!”

Azıcık naz bile yapmadı Bora; hemen başladı. Demek ki, yeteneğinden değil, başkalarına iyi bir şey yapmaktan utanıyormuş.

İçimi kemirir durur çok zaman Olur olmaz bir yerde, olur olmaz sorular.

E, durur muyuz, biz de katıldık.

Açılır zaman zaman bir kapı Olur olmaz bir yerde, olur olmaz bir yere...

Gözucuyla, annemin balkona çıkıp seslendiğini gördüm. Kim aldırır ki? Bahanem hazır. Sesimizden başka hiçbir şey duymuyoruz.

Tam nakarata sıra gelmişti ki...

“Aa, halam gelmiiiiş!”

“Halam değil yahu! Abim, abim!” diye bağırdı Kurtlu. Sanırsın, pop star olmuş!

“Abinden bana ne! Benim halam geldi,” deyip duvardan atladım. Ayaz benden hızlı olmayı nasıl başarıyor, bilmiyorum. Galiba millete laf yetiştirmek için çok oyalanıyorum.

Halama sinek gibi yapıştık.

“Kargalar bile uyuyor. Ne işiniz var sokakta? Eh, böyle karşılanmak fena da olmadı hani.”

Komiktir halamız. Bacağına yapışmış Ayaz, boynuna asılmış ben ve sırt çantasıyla yürümeye başladı.

Duvar üstüne tünemiş bizim kargalara seslendim: “Toplantıyı erteliyoruz!”

“Ne zamana kadar?” Tuna, programı bozulunca sinirlenenlerden...

“Ne bileyim? Haber veririm!” İyice gıcık olmuştur bana.

Asıl şaşkınlığı kapıyı söylenerek açan annem yaşadı.

“Hangi gezegende beş dakika yarım saat sür... Aaa! İlkim!!!”

Halamı annemin kollarına terk ettik.

“Ay İlkim! Ne sürpriz ama! Sabah sabah... Dur, bakayım sana!” Annem geriye çekilip, moda eleştirmeni gibi, halamı tepeden tırnağa süzdü.

“Merak etme, pantolon dışında her şey aynı, diğeri artık yama tutmayacak kadar eskidi de...”

Sırt çantasını çıkarıp yere attı halam –annem hemen kaldırır onu! Kışlık postallarının yerini bilekli spor ayakkabılar almış –bağcıkları ortadan bağlı tabii ki ve üstüne desenler çizilmiş! Pantolonu da her zamanki gibi bol ve cepli... ama bu kez, asker gibi görünüyor halam.

Annem de aynı görüşteymiş: “Tezkere ne zaman?”

“Modacılara sor. Kargo pantolon yapan kalmadı. Böyle devam ederse, muvazzafım.”

“Aa, muhafız mı oldun?” diye sordu Ayaz.

“Ama ben seni yerim!” diye Ayaz’ın göbeğine daldı halam. “Muhafız değil, şaşkın! Muvazzaf. Asker yani. Bildiğin, asker.”

Annem hemen sırt çantasına el attı. “Amanın! Ne kadar ağırmış!”

Halamla birlikte, “Kültür ve sanat ağırdır, taşımak için yürek gerekir!” dedik, koro halinde.

“Hah! Küçük ukalalara destek geldi!” diye söylenerek, Bici’nin odasına götürdü çantayı annem.

“Kurt gibi açım, küçük ukala yoldaşlarım. Sizi yiyebilir miyim?” deyip, koltuğunun altına kıstırdı bizi halam. Dooğru mutfağa...

“Çok açım,” dedikten sonra, iki küçük dilim ekmek, biraz peynirle, “Midem işkembe kadar büyüdü,” deyip bırakır halam. Onun için böyle zayıf galiba. Ya da çok çalıştığı için.

“Geleceğini haber verseydin keşke, karşılardık,” dedi annem. Halamı sever. Giyimini, yaşadığı yeri, konuşma tarzını sevmese bile... Birbirlerinden bu kadar farklı olmalarına rağmen iyi anlaşmaları çok matrak!

Büyüklerin dünyasında gruplar var hep. Fut bol takımı gibi... Bizim sınıfta bile büyüklü küçüklü gruplar, ders arasında da, derste de hep birlikteler. “Aynı şeyleri seviyoruz, aynı şeylere gülüyoruz,” diyorlar; yani diyoruz. Benim de grubum var. Annemle halamı bir arada görünce... Belki şu grup işini bir kez daha düşünmeliyim.

Ziyaret

Telefon icat edilmeseydi ne yapardık, bilmiyorum. Bahçe toplantısı halam yüzünden ertelenince, sürekli çaldı ev telefonu. Bir de öğrendik ki, bütün anneler huzurevine götürmek üzere kekler, börekler hazırlamış. Bu kez bizim evde telaş başladı. Annem ortalarda, güvercin gibi gurk gurk ederek dolanırken, halam çareyi buluverdi.

“Ne telaş ediyorsun? Siz de meyve götürün. Hamurişleriyle yaşlıları mide fesadına mı uğratmak istiyorsunuz?”

Annem zınk diye durdu. Sanki fikri kendi bulmuş gibi, “Meyve!” deyip, telefonu elimden kaptı.

Yarım saat sonra manavın yardımcısı Mehmet Abi geldiğinde, dördümüz de elindeki karışık mey ve kasasına baktık uzun uzun. Sonunda annem, bir kâğıda huzurevinin telefonunu, adresini ve iyi dileklerini yazıp, kasayı oraya gönderdi.

UYT grubuyla aşağıda buluştuğumuzda, ağzım açık kaldı. Hepsi de, bayramlıklarını giymiş gibi, çok düzgün görünüyordu. Ayaz’la bense, şort ve tişörtlerimizle sokak çocuğu... Neden bize söylemediler, diye merak ettim. Ama daha fazla düşünmeye fırsatım olmadı.

“Hadi gidelim!” deyip, hemen harekete geçti Tulip’le Kurtlu... Ayaz da onlara yol gösterici ilan etti kendini.

Tuna’yla ben arkalarından yürümeye başladık. Gri kumaş pantolon, kısa kollu beyaz gömlek giymişti Tuna. Sanki Bici’ye değil de, okula gidiyormuşum gibi geldi bir an.

“Halan gelmiyor mu?” diye sordu Tuna birden.

“Hayır. Halam sergisini hazırlamak için galeriye gidecek.”

“Halan ressammış, öyle mi?”

“Evet.”

“İzmir’de mi yaşıyor?”

“Evet.”

“Çok güzel.”

“Kim? Halam mı?”

“Yok canım! Yani... evet. Halan güzel ama... mesleği falan. Ne güzel... değil mi? Değişik...”

“Halam hakkında her şeyi biliyorsun madem, neden sordun?”

“Yani... şeyden... değişik bir tip de... ilgimi çekti işte! O kadar!”

İlginç. Halam değişik, mesleği değişik... Üstelik kıpkırmızı kesildi. Tulip bize doğru kaçamak bakışlar atıyor. Ben hızlanınca, Tuna yavaşlayıp soru soruyor falan.

Zınk diye durdum. Bu kez Tuna’yı ben durdurdum.

“Senin derdin ne? Açık açık söylesene!”

Tuna büsbütün kızardı. “Ama... yok bir şey... yani sadece... bak! Söyleyeceğim ama kızmak yok, tamam mı?”

Başımı sallasam da bu, kızmamaya söz vermek değildi; “Tamam mı?” sorusuna onaydı.

“Şimdi... Tam biz harekete geçtiğimizde sizin eve biri geliyor; değil mi?”

“Soru sorma, devam et!” dedim. Yoldan müşteri toplayan dolmuş gibi dur-kalk konuşmalara dayanamıyorum. Bazı öğretmenler de böyle yapıyor. Dersi anlatıyor; iki saniye sonra, “Neymiş?” diye, anlattığını soruyor.

“Tamam,” dedi Tuna. Derin derin soluklandı. “Planlarımızı bozmak için gelmiş olabileceğinden kuşkulandım... kuşkulandık!”

Ağzım açık kaldı. Halam! Halamdan kuşkulan mışlar! Planlarımızı bozacakmışmış! Öyle kızdım, öyle kızdım ki... yanardağ gibi patlamak istedim!

Ağzımı bile açmadan, Tuna anladı başına gelecekleri.

“Ama, kızmak yok demiştim! Öylesine aklımıza geldi canım... Hani, olabilir mi? Neden olmasın, falan gibi...”

Ben hâlâ çaydanlık gibi fokur fokur soluk alıyordum. Benim kulağıma bile tuhaf geliyordu çıkardığım sesler!

“Alaz... Hem, senin halan... Aman tamam. Saçmaydı. Tamam. Hem de çok saçmaladım, değil mi? Kabul ediyorum.”

“Özür dile!”

“Ne?”

“Özür dile, dedim! Yoksa seni kaldırıma yapıştırırım!”

Sitem eder gibi baktı yüzüme; ama sonunda, zorla da olsa özür diledi.

Öyle hızlı yürümüşüm ki, Tulip’le Kurtlu’dan önce vardım huzurevine.

Bici’yle buluşunca her şeyi unuttum. Sanki aylardır görmemişçesine sarıldı Ayaz’la bana. Diğerlerini de, ziyaretine gelen öğrencileri sandı.

Sonra teyzeler, amcalar bize bitmeyen sorular sordular. Gerçekten bitmiyordu.

“Sen kimin torunusun?” sorusunu hepsi en az beş kez sordu. Biz bile kimin torunu olduğumuzu unutuyorduk neredeyse.

Tulip ve Tuna kendilerini anlatmaktan vazgeçip, “Bici’nin torunlarıyız,” demeye başladılar. Huzurevi sakinleri, söylenen her şeyi kabul edip, hepsini unuttular.

En akıllımız, Kurtlu Bora’ydı. Onunla konuşmaya kalkan her teyzeye, her amcaya şarkıyla karşılık verdi. Herkes mutlu oldu. Biz bile. Çünkü bizimle ilgilenmeyi bırakıp Kurtlu’dan şarkı isteklerine başladılar. Sonunda hepimiz şarkılara katıldık.

Tuna hariç. O, bir köşede oturmuş, elindeki deftere habire notlar alıyordu. Çok merak ettim neler yazdığını. Arkasından sessizce yanaşıp defterine göz atmak için sinsice planlar düşündüm. Ama sinsi ve kurnaz olmaya fırsat bulamadım. Sessizce gelip bir köşede durmuş, şarkılara el çırpan halama, ağzım açık bakakaldım. Tuna kesin bunu büyük harflerle not almıştır.

Bici’nin sevinci görülmeye değerdi. “İlkim’im, İlkim’im...” diye sarıldı halama. Biraz ağladı.

Halam, ağlarsa hemen gitmekle tehdit etti annesini.

“Aman hep böyledir bu! Dan dun!” deyip, gözlerini silerken gülüyordu Bici. “Ne zaman geldin?”

“Az önce. Otobüsten inip hemen sana geldim,” dedi halam.

“Bavulun nerde?” diye sorunca da, ne yapacağını şaşırdı tabii.

İmdadına yetiştim halamın. “Aşağıda bırakmış Bici.”

“Sergi açıyorum. Cumartesi kokteyl var. Gelirsin, değil mi anne?”

“Tabii canım, neden gelmeyeyim? Komşular da gelir. Hep anlatıyorum seni; resim yapıyor benim kızım diye...”

Komşular derken, huzurevi sakinlerini işaret etti. Hepsi coşkuyla, sergiye gideceklerini söyledi.

Halamın kulağına eğildim; “Herkesi sergiye götürmek zor olur,” dedim.

“Merak etme, unuturlar!” diye fısıldadı.

İşler çok karıştı gibi geldi bana.

Kocaman Bebekler

Halamın huzurevine gelişi de, gidişi de tam bir olay oldu.

Bici, kızının İstanbul’da kaybolacağını ileri sürüp, onunla gitmeye kalktı. Halam gideceği yeri bildiğine onu ikna etti, ama bu kez de kalacağı yeri dert etti Bici.

“Hava kararmadan eve dön, komşular biraz sonra gider. Yemek yaparım, sonra kahvemizi içer, sohbet ederiz.”

“Ama ben şeyde kalıyorum... kalacağım yani... otelde. Galeriye yakın olsun diye.”

“Kalma! Ne işin var otellerde? Sen hemen eve gel, tamam mı?”

“Anneciğim, olmaz!”

Halam, Bici’yi idare etme konusunda çok cahil. Kızdığı zaman daha inatçı olduğunu bilmiyor.

“Bici, halam buraya gelecek tabii. Şimdi gitsin, çabuk bitirsin işlerini, çabuk gelsin,” dedim.

Halam tuhaf tuhaf baktı bana. Ama anladı galiba. Hepimizle vedalaşıp gitti.

Biz de, çay servisine başladıklarında ayrıldık huzurevinden. Hiç arasız oynanmış doksan dakikalık futbol maçından çıkmışçasına yorgunduk.

Apartmanın bahçesine geldiğimizde, kendimizi bir ağacın altına attık hemen. Konuşacak halimiz kalmamıştı. Ihlayıp pıhlamaktan başka ses çıkmadı bir süre.

Sonunda Kurtlu, “Geçen yıl, teyzem bebeğiyle gelmişti. Uyuttuktan sonra bana bırakıp annemle çarşıya gittiler. ‘İki saat uyur,’ demişlerdi, on beş dakika sonra uyanıp ağlamaya başladı. Kafayı yemiştim.” Boşuna Kurtlu demedik ona. Kendi kafasını bile yiyor! “Huzurevindeki teyzelerle amcalar da onun gibi geldi bana. Ne istedikleri, ne de dedikleri anlaşılıyor. Koca bebekler.”

Dördü birden dönüp, bana baktı. Kurtlu’yla kavga etmemi bekliyorlardı sanırım. Dün söyleseydi, Bici’ye koca bebek dediği için üstüne atlardım onun, ama iki saat boyunca huzurevi halkıyla bir arada olduktan sonra...

“Haklısın,” deyip, hem onları hem kendimi şa şırttım. Ayaz da büyürken epey saçmalamıştı. Hatta, hâlâ devam ediyor. Merak ettiği konuyu en az beş kez anlattırıp, beş dakika sonra unutuyor ya da anlatılanı dinlemiyor. Tam şu an olduğu gibi.

Ayaz mızmızlanmaya başlayınca eve çıkardım onu. Annem mutfaktan kıpkırmızı bir suratla bize bakıp, “Ayağıma dolanmayın da, ne isterseniz yapın!” dedi. Kendi kendine söylenerek işine döndü. “Hafta sonu herkes evde. Herkes!.. Yemek yetiştirmekle falan uğraşmak istemiyorum. Ayaklarımı uzatıp gevezelik etmek istiyorum. Şansınız varsa, önüme çıkmazsınız!”

Rüzgârı bile sevmem, fırtınanın önüne atar mıyım kendimi hiç? Ayaz’la odamıza girdik hemen.

Ayaz, “Oyun hamuru gibiyim,” deyip, kendini yatağa attı. Ben de, “Canım oyun hamuruyla oynamak istiyor,” deyip, onu yoğurdum azıcık. Uykusu geldiğinde çok tatlı oluyor. Ne yaparsan yap uyur!

Sonunda, yorulup bırakan ben oldum. Kitaplarıma baktım, hepsini okumuşum. Kışın, okunacak kitabım hiç bitmez; aklım onlarda kalır. Okul zamanı, alışveriş için kitapçıya daha çok gidiyoruz galiba. Annem ya da babam, kalemin defterin yanında, istediğim kitapları da alır.

Çekmecemdeki harçlıklarıma el atma zamanı geldi. Yaz başından beri epey birikmiş.

Evden çıkarken anneme hiç bulaşmadım. Ayağına dolanmadığım sürece, istediğimi yapmakta serbestim.

Ne tür kitap alacağımı düşünürken, apartman bahçesinin az kullanılan kapısından çıktığımı fark ettim. Apartmana yeniden girmeden, yan sokaktan döndüm. Tam o sırada duydum Tuna’nın sesini. Bizimkiler hâlâ ağacın altında oturuyormuş!

Duvar dibindeki mazı ağaçları yüzünden beni görmediler. Tuna, not aldığı defteri karıştırıyordu. Defterindekileri açıklamak için, benim eve gitmemi beklemiş demek! O zaman benim de onları gizlice dinleme hakkım var. Daha düşünürken bile saçma geldi, ama umurumda değil.

Tuna: Halasına laf söyletmiyor. Kuşkularımızdan azıcık söz edeyim dedim, çok kızdı!

Bora: Halası huzurevine geldi. Bir şey olmadı. Hem ne yapacak ki? Aslanım Kurtlu!

Tulip: Dinlesene Bora! Bak seeen! Tunacı oldu birdenbire.

Tuna: Ben de bilmiyorum ne yapacağını. Görevi, kontrol olabilir. Gelişi de tuhaftı. Her şeyin yolunda olup olmadığına baktı ve hemen gitti. Siz fark etmediniz; bir ara benim notlarımla ilgilendi. Şöyle bir uzanıp baktı. Ne zaman oldu ki bu? Hiç görmedim. Yalancı!

Tulip: Huzurevinde kalanları sergiye davet et mesi de bana çok ilginç geldi. Aa, Tulip bir şeyleri ilginç bulurmuş!

Bora: Neden? Bizi de davet etti.

Tuna: Tamam işte! Hepimiz gözünün önünde olacağız.

Bora: Bizim ne yaptığımızı bilmiyor ki? Yaşa be Bora!

Tuna: Nerden biliyorsun bilmediğini? Belki düşüncelerimizi okuyabiliyorlardır. Çok uzakta olsalar bile... (kâğıt hışırtıları)

Tulip: Başka neler var?

Tuna: Herkesin ismini yazdım. Mesleklerini falan. Akşam çalışacağım. Bir pano hazırlayacağım. Sonra panoya, hangisinden ilginç, önemli bir şey bulduysak, o yazılacak. Tamam mı?

Bora: Ne gibi ilginç şeyler?

Tuna: Dur, bak... şuraya bir not almıştım... Mehmet Amca!

Bora: Mehmet Amca da kim?

Tuna: Gittiğimizde kapının sağındaki koltukta oturuyordu. Bastonu vardı. Sonra onu hemen yatağına götürdüler.

Tulip: İlginç olan bu mu? Hatırladım ben şimdi; zor yürüyen bir amcaydı. Neden not aldın ki? Hiç konuşmadı?

Tuna: Konuşması gerekmiyor. Biz içeri girdik, teyzeler cıvıl cıvıl sesler çıkardı, Bora şarkılarına başladı... ama Mehmet Amca bastonuyla yere vuruyordu. Neden? Çünkü sinyal veriyordu.

Tulip ve Bora: Hadi canım! Yok artık!

Tuna: Böyle... Tak-tak-taktak-taktak-tak-tak...

Bora: Vay be!

Tulip: Kime sinyal veriyor peki?

Tuna: Diğerlerine. Hepsinin içinde bir yaratık var bence. Bir ikisi hariç.

Tulip: Tülay Teyze’yle Titreyen Amca... değil mi?

Tuna: Bak, sen de hemen bulmuşsun. Titreyen Amca –Mahmut Amca yani– parkinson hastasıymış. Tülay Teyze’nin kimsesi yokmuş, hastalanırsa yalnız kalmamak için kendi başvurmuş huzurevine. Onlar normal.

Bora: İyi bari...

Tulip: Diğerlerine de bulaşır mı?

Hiç ses çıkmadı. Ben de merak ettim. Bulaşır mı gerçekten?

Tuna: Hadi eve gidelim. Yapılacak çok iş var.

Duvarın dibine oturdum hemen. Bazen ne yapacağına karar vermek için düşünmek istiyorsun ama olmuyor. Neyi düşünmem, neye karar vermem gerektiğini bile bilmiyorum.

UYT Bir Yandan,
Annem Diğer Yandan

Kitapçıya da, hiçbir şeyi bilmeyen kafamla gittim. Nasıl bir kitap istediğimi bile bilmediğimi de fark ettim. Ayaz’a, uzaylılarla ilgili bir boyama kitabı alıp çıktım.

Tuna göründüğünden daha da tuhaf biri. Aynı yaştayız, ama aynı yaşta olduğum bütün sınıf arkadaşlarımdan daha farklı düşünüyor, çalışıyor. Not almalar, panolar falan... O güne kadar her hafta sonu annemlerle huzurevine gittim, Bici’yi almak ya da bırakmak için; kimsenin ne yaptığına bakmadım, anlattıklarını dinlemedim, hatta isimlerini bile aklımda tutamadım. Onlara ne olduğuyla hiç ilgilenmedim. Uzaylı muzaylı... aklıma bile gelmedi.

Oysa Tuna, önce Bici’nin uzaylısını keşfetti, son ra da halamın uzaylıların koruyucusu olduğundan kuşkulandı. Sanki bizim planlarımızı biliyormuş da, uzaylılara dokunmayalım diye İzmir’den kalkıp gelmiş...

İyi de, halamın hiçbir şeyden haberi yoktu ki... Birden çıkıp geldi; sergi için. Bize de haber vermedi. Tuhaf biri işte!

Tuna’nın defterinde benim için de notlar vardır kesinlikle. Halasını korudu, o da uzaylılarla işbirliği yapıyor, falan yazmıştır.

Yaz sıcağında, ocağın karşısında bütün gün yemek pişirince, annem de ateşe dönmüş. Kapıdan girer girmez, alevlerini ejderha gibi üstüme kustu!

“Nerdesin bu saate kadar? İyi ki kendi başınıza bıraktım, hemen sıvışmışsın evden. ‘Zamansız uyku yok’ diyorum, kardeşini uyutup, yallah! Oyalamak aklına gelmiyor mu? Bunu beceremiyor musun?.. Evle mi uğraşayım, size mi bakayım, hı?.. Haber vermeden gitmek ne demek? Bu ne sorumsuzluk!”

“Neden senin doğurduklarından hep ben sorumlu oluyorum anne?” dedim ve ânında, ‘İşte şimdi gerçekten yandım!’ diye geçti aklımdan.

Ben söylediğime, annem de duyduğuna inanamayarak birbirimize şaşkın gözlerle baktık bir an.

Sonunda o, “Ne demek bu şimdi?” diye şaşkın şaşkın sordu.

“Bir sürü kafa karıştırıcı kuralın var anne! Kitap oku dersin, tam kitap okurken, bırak onu elinden, bana yardım et ya da bırak onu, şimdi uyuma zamanı. Uykum yokken uyumam gerekiyor, uykum varken uyumamam. Acıktığım zaman değil, senin istediğin zaman yemek zorundayım. Ayağıma dolanma dersin, ortadan kaybolduğum için kızarsın. Ben neyi, ne zaman yapacağımı düşünürken, bir de kardeşiminkileri mi düşüneceğim? Haksızlık değil mi bu? Yeter! Sıkıldım!”

Sonra da Bici’nin odasına kaçtım. Kapıyı kapadım. Anahtarsız bir kapı ne berbatmış! Bici’yi çok iyi anladım. Kendimi yatağa attım. Hava çok sıcak ama yatağın ayak ucundaki pikeyi tepeme çektim. Sonsuza kadar burada saklanmak istiyorum.

İhanete uğradım. Kimse beni sevmiyor. Sadece işlerine yaradığım zaman yanlarında istiyorlar. Bensiz daha mutlu olacak hepsi! UYT’den de çıkacağım! Huzurevine kendileri gidip şarkı söylesinler, pano yapsınlar, bir sürü not alsınlar! İşine yaramadığın zaman annen bile senden vazgeçiyorsa...

Kapı açıldı. Bu odanın anahtarını bulup kendim saklayacağım, yalnız kalmak istediğimde kimse giremeyecek içeriye.

Yavaş bir sesle, “Uyuyor musun?” diye sordu annem.

Hiç sesimi çıkarmadım.

Nereden anladıysa, “Tamam uyumuyorsun!” deyip kapıyı kapadı.

“Nefesini tuttun,” dedi, duymuş gibi. “Kalk, dondurma getirdim.”

Yanıma oturdu. Ne yani? Dondurmayla mı kandıracak beni?

“Akşam için almıştım dondurmayı ama boş ver! Biz tırtıklayalım biraz. Söylemezsin, değil mi? Hem de senin sevdiğinden; karadutlu.”

Duvara yapıştım. Dönmeyeceğim, yemeyeceğim.

Yatağa iyice yerleşti annem.

“Peki. Ben yiyorum öyleyse. Eriyor... Seninkini de şuraya koyayım.”

Buz gibi bir şey yapıştı omuzuma. Pike ne kadar inceymiş!

“Yaa, ama anne yaa!”

Ben söylenerek yerimden fırlarken, annem tabağı kıkırdayarak kaldırdı.

“Yaa küçükhanım, annelerle baş etmek zordur. Tut şunu. Hemen kaşıkla. Eriyor.”

Dondurma harika ama belli etmiyorum.

Yatakta sırtımızı yatağın başlığına dayamış, yan yana oturmuş dondurma yiyoruz annemle. Ne yapmaya çalışıyor acaba? Söylediklerim için sıkı bir ceza bekliyordum ben!

“Az önce bana söylediklerinde...” diye başladı, “hem haklıydın, hem haksız. Haklısın, çünkü sen daha çocuksun. Haklısın, çünkü kurallar kafa karıştırır. Ama kurallara ihtiyacın var. Şimdi öğrenmezsen ne zaman öğreneceksin?”

Hah, işte! İşlerine geldiği zaman çocuğum, gelmediği zaman kocaman kız!

“Haksızsın, çünkü herkes gibi benim de yardıma, hatta dinlenmeye ihtiyacım var. Evet, sizi ben doğurdum ama sonsuza dek sizin peşinizde koşmak zorunda değilim. Hem kendinin hem de kardeşinin sorunlarını çözebilmelisin. Sorumluluk böyle bir şey. Keşke hepimiz sadece canımızın istediğini yapsaydık.” İçini çekip dondurmasının dibini kaşıkladı.

‘Benim bir şey dememi bekliyor mu acaba?’ diye düşünüyordum ki, devam etti.

“Aile olmak böyle bir şey. Herkes kendine ait zamanı olsun ister. Oyun oynamak, kitap okumak, bazen hiçbir şey yapmadan boş boş oturmak. Benim en çok istediğim bu, biliyor musun?” Yine içini çekti. Bu dinlenme konusu annemi çok içlendirdi.

“Hafta sonu evde altı kişi olacağız. Bici ve halanla birlikte... Günde iki öğün yemek yenecek. Bazılarını bugünden hazırlayıp dondurucuya atayım da, rahat edeyim dedim. Halanla baban kim bilir ne çılgınlıklar yapacak! Bir de, sergi açılışı var. Hepsine ayak uydurmak lazım. Yemek zamanı geldiğin de, ne yenileceğini merak eden gözlerle hepiniz bana bakacaksınız... Anladın, değil mi?”

Başımı salladım. Anladım, ama bu bana haksızlık yapıldığı duygumu yok etmiyor ki!

Kaşığını bana doğru sallayarak, “Ben derdimi anlattım, şimdi sıra sende,” dedi.

Omuz silktim.

“Hadi amaa... Sen Alaz’sın, neden birden alevlendiğini anlat bakayım.”

“Yok bir şey!”

“Var bir şey. Anneler bilir!”

“Yok bir şey, dedim ya.”

Dondurmamı yemeye devam ettim. Bana bakıyordu annem. Annemin tuhaf bir yeteneği var. Gözüme baktığında, aklımdan geçeni okuyabiliyor.

“Grup olmak, her zaman, her yaşta zordur.”

Şaşkınlıktan kaşığı yutuyordum nerdeyse. Yanağımdan da okuyabiliyormuş!

“Nerden bildin?” dedim birden. Tutsana çeneni!

“Kavga ettiniz, değil mi?”

“Hayır.”

Gözlerini kısıp baktı bana.

“Hayır. Gerçekten, kavga etmedik. Onlar... arkamdan...”

“Arkandan iş çevirdiler, öyle mi?”

Başımı salladım. Dondurma da bitti. Çanağın içine girsem?

“Çok önemli değil. Olur bunlar. Hep olur. Yarın birileri de seninle birlik olur, siz bir başkasının arkasından iş çevirirsiniz ya da atıp tutarsınız.”

“Nerden biliyorsun?”

“Ben bu yaşta doğmadım Alaz! Bugüne kadar ben de bir sürü grup, topluluk, dernek, cart curt gördüm herhalde. Olur böyle şeyler. Çoğu, yanlış anlamadan kaynaklanır.”

“Ben yanlış anlamadım. Grubu da bırakacağım zaten. Huzurevine de gitmeyeceğim.”

“Belki onlar yanlış anlamıştır. Sırf bu yüzden arkadaşlarından vaz mı geçeceksin?”

“Eğer arkamdan konuşuyorlarsa... vazgeçerim. Dürüstlük önemlidir, diyordunuz hani?”

“Evet, önemli. Peki, sen onlara ne düşündüğünü, ne hissettiğini anlattın mı? Sen dürüst müsün? Çünkü sen kendi dürüstlüğünden sorumlusun.”

Annem harbiden gıcık!

“Domuz gibi bakma bana!” dedi.

Tam itiraz etmeye hazırlanıyordum ki, kapı açıldı. Ayaz uykulu suratıyla, “Ne yapıyorsunuz siz burada?” dedi. Sonra elimizdeki dondurma kaplarını gördü. “Dondurma mı yediniz?” diye, çığlık gibi tiz bir ses çıkardı.

“Gel, gel, sana da var,” deyip kalktı annem.

Ayaz sayesinde, daha fazla köşeye sıkıştırılmaktan kurtuldum.

“Çikolatalı istiyorum, limonlu istiyorum.”

“Pazarlık yok, pazarlık yok! Sadece bir top. Gerisi akşama. Tamam mı?”

“Ama siz yemişsiniz!”

“Biz de birer top yedik!”

Anneler yalan söylediğinde neden cezalandırılmıyor acaba? Kurallar, anne ve babalara uygulanmıyor. Şimdi sorsam; “Büyüyünce anlarsın,” der.

Annemin Dediğini Yapıyorum

“Anne, ben Tulipler’e gidiyorum,” diye seslendim mutfağa doğru. Ayaz’la dondurma pazarlığındaydılar hâlâ.

Ayaz, “Ben de geleceğim,” diye ayaklandı.

Annem bana baktı ve anladı.

“Ya dondurma, ya Tulip!” deyip, Ayaz’ı yerine oturttu. Bana da, iyi şanslar diledi.

Annemle arada bir böyle konuşmalar yapmalıyız galiba. Çocukluğunu hatırlayınca daha anlayışlı oldu.

Kapıyı Tülin Teyze açtı. Onlar da yemek hazırlama telaşında sanırım. Tulip’e bile seslenmeden beni hemen odasına yolladı. Kendisi mutfağa koştu.

Beklemedikleri bir anda beni karşılarında bul du Tulip ve Tuna. Gizli işler çevirirken yakalandıkları için yüzlerinde suçluluk işareti aradım. Yoktu.

“Aa, iyi ki geldin,” dedi Tuna. “Gel, bak!”

Tulip’in çalışma masasını boşaltmışlar. Masa kadar büyük bir kâğıdın başındaydılar. Tulip eliyle yaklaş işareti yapıp, kenara çekildi. Yaptıkları işe hayran olmuş gibiydi.

Kırmızı, mavi, yeşil, siyah çizgiler ve yazılarla, çeşitli kutucuklarla dolu, kocaman bir kareli kâğıt vardı. Büyük kareli defter sayfalarını arkadan bantlayarak birbirine ekleyip hazırlamışlar panoyu. Üstteki kutularda, huzurevinde kalanların isimleri; altlarındaki daha küçük kutularda, yaşları ve eskiden yaptıkları işler yazıyordu. Sol tarafta, aşağıya kadar inen kutular daha genişti. Orada da günler yazıyordu.

Bugünün tarihi atılan kutulardan bir tek Mehmet Amca’nınki doldurulmuştu. Tak-tak tak yazılmış.

Dönüp, Tulip ve Tuna’ya baktım. Panoyu benden gizlemediler. Üstelik, bana gösterdikleri için mutlu bile görünüyorlardı. Gizlice dinlediğim belli olmasın diye şaşkın rolü yapmama da gerek kalmamıştı.

Tuna, “Çok şaşırdı. Ağzını bile açamıyor,” dedi.

Tulip kıkırdadı.

“Bak, şimdi bunun ne işe yaradığını anlatayım, sonra senin gözlemlerini yazarız Alaz,” dedi Tuna.

Duvar dibinde dinlediklerimi bir kez daha dinlemek zorunda kaldım. Arada, “Ooo! Aaa!” demeyi akıl ettim bu kez.

“Senin gözlemlerin var mı? Söyledikleri garip bir şey ya da tuhaf bir davranış falan?”

Düşündüm. Harbiden düşündüm.

“Her şeyleri garipti. Aynı soruyu en az beş kez sormaları, kim olduğumuzu ânında unutmaları, şarkıları hiç şaşırmadan söylemeleri...”

“Hah! Yaşa!” diye bağırdı Tuna. “Evet ya! Şarkılar sırasında bana da bir şey tuhaf gelmişti, ama ne olduğunu çözememiştim. Dediğin çok doğru. Şarkıların hepsine katıldılar. Hepsi de sözleri baştan sona hatırlıyordu.”

“Gerçekten. Ne ilginç, değil mi?” Tulip, Tuna şaşırdığı zaman şaşırıyor, o neyi ilginç bulursa onu ilginç buluyor. Vay canına!

Tuna hemen kâğıdın başına geçti. Biz de yanına gittik. Bütün kutulara yazacak sanıyordum. Sayfanın altında kalan boşluğa, kırmızı kalemle bir yıldız yaptı. Yeşil kalemle şöyle yazdı:

ж Şarkıları unutmuyorlar -

seviyorlar - katılıyorlar

“Neden oraya yazdın?”

“Ortak özellikleri. Tek tek yazmaktan daha kolay değil mi Tulip?” Kâğıdı kaldırdı. “Şunu asacak bir yer bulalım,” dedi.

Tulip’le, yapıştırıcı bandı halka yapa yapa kâğıdın tersten dört köşesine yerleştirdik. Duvara tutturup köşelerinden bastırdık ve karşısına geçip, ilk kez görüyormuş gibi baktık, hayran hayran.

Tülin Teyze kapıdan başını uzattı.

“Alaz, annen aradı. Baban da, halan da gelmiş, seni bekliyorlarmış,” dedi.

Ben acele vedalaşıp çıkarken, “Yarın kaçta gideceğiz?” diye sordu Tuna.

“Yine üçte gideriz. Ama bu kez iki saat kalmayalım. Çok yorucu,” dedim.

İkisi de ânında kabul etti.

Merdivenleri çıkarken, UYT’den ayrılma kararımın aklıma bile gelmediğini fark ettim. Annem haklı çıktı. Hepsi yanlış anlamaymış. Ayaz’ı eve götürmeseydim, bana da anlatacaklardı planlarını.

Kapıyı halam açtığında, asıl sorunun pano, notlar falan değil, halam hakkındaki kuşkuları olduğu kafama dank etti.

Nedense çok dert etmedim. Keyfim yerine geldi. Yarın, hala sorununu da hallederim nasılsa.

Paylaşılamayanlar

Halamla kim aynı odada yatacak çekişmesi başladı Ayaz’la.

“Tamam,” dedim, “halam benim yatağımda yatar. Ben de Bici’nin odasında yatarım. Oh, şahane! Tek başıma kalacağım bir odam olur, ne güzel!”

Taktiğim tuttu.

“Hayır! Benim odam olacak o!”

“Ya oda, ya halam... karar ver!” Annem akşamüstü çok başarılı olmuştu bu yöntemle.

Durdu. Düşündü. Gözü halamdan yana kayınca, hemen ikinci taktiğimi devreye soktum.

“Sen yalnız yatamazsın, korkarsın. Halamla kal, daha iyi.”

“Hayır! Ben korkmam ki! Çocuk muyum ben? Ben kalacağım Bici’nin odasında.”

Ben-ben-ben demezse, odada yalnız kalmaya ikna olmayacaktı sanki.

“Gece yarısı, Yatağımın altında canavar vaaar! diye bizim odaya gelmek yok ama. Söz mü?” dedi babam.

Acıklı, kuşkulu bir bakışla, “Söz,” diye fısıldadı Ayaz.

“Duyamadım?”

“Söz!” diye bağırdı.

“Karar verildiyse, artık yatalım. Yatak çarşaflarının tamamı değiştirildi. Kim nerde istiyorsa uyuyabilir. Hatta, bunalanlar salonda yatma şansını bile değerlendirebilir,” deyip, halama göz kırptı annem.

Çok gücüme gitti. Ne yani, halamı bunaltacak mıyım ben?

Halam suratımdan anladı hemen.

“Kıskandın, değil mi Ayla? Alaz’la kız kıza pijama partisi yapacağımızı bildiğin için kıskandın! Yağma yok! Bu gece bizim gecemiz. Yürü Alaz! Hepsi birden içeriye sızmadan odamıza çekilelim.”

“Gevezeler! Keyfiniz bilir. Sabah herkes erken kalkacak, ona göre... Sen hâlâ odayı istiyor musun küçükbey? Vazgeçtiysen haber ver,” dedi annem, Ayaz’a.

Aklı bizde olsa bile başını salladı Ayaz. Annemin elini tutup odaya giderken kendi kendine söy leniyordu. “Oda benim olacak. Tek başıma uyuyacağım. Oh ne rahat! Bir sürü rüya göreceğim.”

Sanki rüya görmesini engelleyen var... Ne saçma bu oğlanlar!

Yataklarımıza yerleştik ve olura olmaza, her şeye kıkırdadık. Sonra birden sordu halam.

“Huzurevi ziyaretinizde ne yapıyorsunuz siz?”

“Hiiiç. İlgileniyoruz. Konuşuyoruz. Şarkı falan... Niye sordun?”

‘Tuna haklı mı yoksa?’ diye aklımdan rüzgâr gibi bir düşünce geçti.

“Merak ettim. Yaptığınız şey hem güzel hem sizin yaşınızdakiler için şaşırtıcı. Tatildesiniz; sokaklarda gezip tozmak, oynamak, kitap okumak falan varken... yaşlılarla zaman geçirmek!..”

Hiç ikna olmadım. Bir kez rüzgâr esti işte. Omuz silktim.

“Tüh! Bana onlarla anlaşmanın sırrını anlatırsın diye umuyordum ben de!” Güldü ama... bir tuhaftı gülüşü. Gerçekten üzülmüş gibi.

“Sen... onlarla anlaşamıyor musun?”

“Ben var ya, bırak diğerlerini, anneme bile akıl erdiremiyorum. Onun bu hale gelmesini kabullenemiyormuşum; baban öyle diyor.” Gözlerini devirdi. “Baban benden daha anlayışlı, biliyorsun değil mi?”

“Babam bir tanedir!”

“Öyledir. Annem çok şanslı, Selim yanında ol duğu için.” Durdu... “Ben beceremezdim. Eskiden, annemle hem anlaşırdık, hem didişirdik. Bu haliyle anlaşma kısmı bitti, didişme kısmı bana kaldı ama... onu da yapamıyorum. Galiba bu yüzden çok kızgınım. Benim bildiğim annem değil artık.”

Kendi kendine konuşuyordu sanki. Söyleyecek bir şey bulamadım.

“İçine uzaylı kaçmış gibi, değil mi?” dedim sonra. Birdenbire ağzımdan çıktı!

Halam gözlerini kocaman açıp bana döndü. İşte şimdi, casus olup olmadığını anlayacağım. Babam kuş tüyüyle burnumu gıdıklamış gibi, içim bir tuhaf oldu.

Halam yavaştan kıkırdamaya başladı.

“Bugüne kadar duyduğum en doğru teşhis!” dedi ve kahkahayı bastı. Ben de tabii.

Kahkahalar arasında, “Şimdi biz, o uzaylıları bulmaya gidiyoruz huzurevine!” dedim.

Daha çok güldük! Hem de ne gülme! İkimiz de yataktan düştük, yerde tepine tepine gülmeye devam ettik.

“Annen elinde sopayla dalacak odaya şimdi,” deyince, elimle ağzımı kapadım. Sakinleştik.

“Onlar bilmiyor. Tamam mı? Yoksa engel olurlar huzurevine gitmemize. Bu sır! Tamam mı?”

“Neden engel olacaklarmış? Ne saçmalık? Ama haklısın, anne babalar anlamaz bu işlerden. Sırrınız bende saklı. Ee, anlat bakalım, ne yapıyor şu uzaylılar? Neler keşfettiniz?”

Anlattım. En başından başlayıp, her şeyi anlattım; rüyalarımızı bile... Birine anlatmaya ihtiyacım varmış.

Harika bir dinleyiciydi halam. Ne zaman uyuduk, bilmiyorum.

Sabah gözümü zar zor açtığımda, karşımda kırmızı kukuletalı küçük adam duruyordu. Elini uzatmış, kafamın içine yerleşmeye hazırlanırken... yatağın altında yay varmış gibi, yerimden bir karış yukarı sıçradım.

Karşımdaydı hâlâ. Çünkü duvara yapıştırılmıştı ve kâğıt üstündeydi. Halamın marifeti. Ne zaman yaptı bunu bilmiyorum, ama sabah sabah epey ürkütücü bir sürpriz oldu.

Yine de şahaneydi. İlk kez biri rüyamı çizmişti. Duvardan alıp herkese göstermeye niyetlenirken, ‘Hayatım boyunca saklayacağım bu resmi,’ diye düşündüm. Ama durdum.

Anneme göstersem, “Ne bu? Neyi çizmiş? Bahçe cücesi mi bu?” diye bir sürü gereksiz soru sorar.

Tulip’e göstersem, “Rüyanı mı anlattın? Benimkini de anlattın mı? Ama ben kimseye söyleme demiştim? Ayyy! Benimkini de çizer mi? Ben görmek istemem,” der.

Düşünürken bile yoruldum. Hayır, bu resmi Ayaz da görmemeli. Sırf kırmızı kukuletalı cüce olduğu için bile el koymaya kalkar.

Benim için yapılmış o güzelim resmi kimsenin bulamayacağı bir yere kaldırdım.

Artık benim de bir sırrım var. Tamam, UYT olarak da sırrımız var ama... ilk kez bana ait bir sırrım oluyor. Onu korumak için elimden geleni yapacağım.

Çılgın Tarih Dersi

Tuna çok heyecanlıydı. Öğle yemeğinden sonra, Tulipler’de toplandık yine. Panoyu yeni gören Kurtlu’ya ve Ayaz’a anlattılar ayrıntıları.

Kurtlu, her zamanki gibi, koca bir paket cipsin içinde debelendiği için, yağlı parmaklarıyla panoya dokunmasına izin vermedik. Uzaktan bakmakla yetindi.

Tuna, “Tuhaf ve ilginç bir şey hatırlıyor musunuz?” diye sordu.

“Şarkı söylemekten, hiçbiriyle konuşamadım ki ben!” dedi Kurtlu.

Tulip, panonun altındaki notu işaret etti. “Asıl ilginç olan, seninle söyledikleri şarkılar zaten.”

Kurtlu okudu... “Ee, ne olmuş?”

Tuna, Bora’nın ağzı cipsle doluyken konuşmasına mı sinirlendi, bilmiyorum. En çok da, ilgisini çeken olayı, o önemsemedi diye galiba. “Aman be Bora! Her şeyi unutanlar şarkılarına katılıyor. Hem de, hiç yanlış yapmadan. Önemli değil mi bu?”

Bora hiç bozulmadı. “Demek ki, uzaylılar şarkı seviyormuş,” dedi, kıkır kıkır gülerek. “Dünyayı ele geçirirlerse, benimle iyi anlaşacaklar. Bir sürü şarkı öğretirim artık onlara. Siz derdinize yanın!”

Ekşimiş suratlarımıza bakıp çok eğlendi, gıcık şey!

Ona şaşkın şaşkın bakarak, “Sen korkmuyor musun uzaylılardan?” diye sordu Ayaz.

“Korkmuyorum.”

“Neden?”

“Bize bulaşmıyorlar da ondan. Onların derdi, yaşlılarla.”

Ayaz, anlamamış gibi bize baktı. Biz de pek bir şey anlamamıştık açıkçası.

“Neyse,” diye geçiştirdi Tuna. “Bakalım, bugün neler keşfedeceğiz. Hadi gidelim.”

Bora’yı o kadar uyarmamıza rağmen bizi dinlemedi. Huzurevinden içeri adımını atar atmaz şarkılarına başladı. Herkesi günlük yaşantısı içindeyken gözlemlemek istiyorduk. Bence Bora, söylediğinin tersine, uzaylılar ona bulaşır diye çok korkuyor.

Bici odasındaymış. Biz de onun yanına gittik. Ayaz, Bora’yla kalmayı seçti. Ya kardeşim Kurtlu’ya benzerse!.. Ne yapacağıma sonra karar veririm.

Bici, oda arkadaşı Mualla Teyze’yle pencere önündeki koltuklara oturmuş, sohbet ediyordu. Eskiden Bici hiç boş oturmazdı. Dikiş diker, örgü örer ya da kitap okurdu. Şimdi elleri hep boş. “Yorgunum,” diyor. “Bunca yıl çalıştım, yoruldum. Şimdi siz yapın işleri benim yerime.” Bana hepsini öğretmeden yorulmasına üzülüyorum.

Mualla Teyze, bizi karşısında görünce, “Teneffüs bitti mi?” diye sordu.

Bici’nin yanına gidip onu öptüm.

“Bunlar senin sınıfından mı?” diye sordu bu sefer de Mualla Teyze.

Her gelişimde tekrarladığım gibi, “Mualla Teyze, Bici’nin torunuyum ben,” dedim.

“Oturun. Hikâye anlatıyordu Mualla.”

“Hikâye değil Behice, tarih, tarih! Genç Osman’ı biliyor musunuz?”

Hep bir ağızdan, “Eveet!” dedik.

“İyi. Oturun dinleyin,” dedi.

Bici’nin yatağına sıralandık. Tuna cep telefonu ile oynuyordu.

“Not almayacak mısın?” diye fısıldadım.

“Daha iyisini yapıyorum, kaydediyorum,” dedi.

“Susun! Ders anlatılırken konuşulmaz!” Bu kez Bici’den yedik azarı.

“Nerde kalmıştım? Orduyu topladı mı?”

“Topladı, topladı Mualla. Bir savaş, bir de düğün dedin mi, herkes koşar gelir,” dedi Bici.

“Doğru diyorsun. Geldiler. Orduyu topladı, doğru Bağdat’a. O zamanlar araba, uçak da yok. At sırtında günlerce gitmişler. Bağdat’ta, Yunan ordusuyla karşı karşıya gelmişler.”

Tuna, “Yunanlar Bağdat’ta mı?” dedi. Dirseğimle dürttüm. Sustu.

“Gözünü bile kırpmıyor Genç Osman. Çekiyor kılıcını, Allah Allah deyip dalıyor düşmanın içine. Yunanlar çok kayıp veriyor. Düşman, bakıyor olacak gibi değil, tek bir adam bir sürü kelle uçuruyor, hemen çembere alıyorlar ve o önündekilere saldırırken, arkadan bir kılıç darbesiyle başını ayırıveriyorlar gövdesinden.”

Tulip’in titrediğini hissettim. Hiç böyle tarih dersi dinlememiştik.

“Peki, o ne yapıyor dersiniz?” diye sordu Mualla Teyze.

“Ölüyor herhalde,” dedi Tuna usulca.

“Kellesini yerden alıp, koltuğunun altına kıstırıyor. Yallah yine düşmanın üstüne... Tam üç gün kelle koltuğunda savaşıyor. Bağdat düşene kadar... İşte o savaşta, kocalarımız da şehit düşüyor.”

“Benim kocam da bir kez şahit olmuştu. Mahkemeye çağırmışlardı,” dedi Bici.

“Şahit değil Behice, şehit diyorum, şehit! Duymasınlar seni. Koskoca öğretmen şehitle şahidi ayıramıyor, derler. Bunamış, derler.”

“İyi de, benim kocam şehit olmadı ki, şahit oldu! Sonra da tayin oldu. Şimdi kim bilir nerde?”

Tulip, gülmemek için ağzını kapattı. Utandı.

Ben, Bici arkadaşlarımın yanında böyle konuştuğu için, Tulip’ten daha çok utandım.

Aramızda en şaşkın, Tuna’ydı. Konuşmalara hiç anlam verememişti sanki.

Bici’nin kaşları çatıldı. Bana döndüp, “Selim nerde? Okuldan çıkalı çok oldu. Yine kızlarla mı geziyor?” diye sordu.

Tulip dürtünce kendime geldim. “Babam çalışıyor Bici.”

“Nerde çalışıyormuş? Hem okul hem iş olur mu? Kızlara para yetiştiremiyor tabii... Akşam gelsin, ben ona sorarım.”

Sevim Abla tam zamanında içeri girdi. Ne söyleyeceğimi, nasıl davranacağımı bilemiyordum.

“Aa, neden burada oturuyorsunuz? Hadi, çay saati geldi. Salonda eğlence aldı başını gidiyor. Yürüyün!”

Hep beraber, Kurtlu’nun şamataya boğduğu salona geçtik. Şarkı söyleyenler, el çırpanlar, hatta kalkıp oynayanlar... Çay ve kurabiye servisine kadar sürdü şenlik.

Titreyen Mahmut Amca, Figen Abla’nın arkasından omuzuna tutunarak içeri girdi.

Mualla Teyze’nin yanında oturan, “Bunlar ne yapıyor böyle?” diye sordu.

“Trencilik oynuyorlar.”

Mahmut Amca onlara bakıp güldü ve, “Çuf çuf çuf!” diyerek yürümeye devam etti. Figen Abla da çuf çuflarına katıldı.

Kimi çok güldü; kimisi dönüp bakmadı bile, önündeki çayı ve kurabiyesiyle ilgiliydi. Ama iki kişi kalkıp Mahmut Amca’nın arkasına takıldı. Bora ve Ayaz durur mu? Çok eğlendiler.

Tuna, not defterine harıl harıl not alıyordu.

Uzaylılar Ne İstiyor?

Apartmanın bahçesine girdiğimizde, Ayaz’ın uykusu gelmişti yine. Bora’nın da sesi kısılmıştı. İkisi de güzellik uykusu uyumaya gitti. Bici’nin odasında tek başına uyumak Ayaz’a pek yaramamış sanırım.

Biz de merkez üssümüze çekildik, yani Tulip’in odasına. Panonun karşısına geçtik. Bugün yazılacak önemli notlar vardı. Tuna, kalemi eline aldı ama bir türlü yazmaya başlayamadı. Biraz çekingen, bana döndü.

“Babaannenden başlasak, ayıp olur mu?”

Böyle sorunca, utandım. ‘Keşke Bici böyle olmasaydı,’ diye geçti içimden. Ama zaten bu çalışmamız da, onların neden böyle olduğunu bulmak için.

“Olmaz tabii,” dedim. Ama ne yazacaklarına karışmadım. Tarafsız olmak daha önemli.

BEHİCE sütununa şunları yazdı Tuna:

– Oğlunu hâlâ lisede sanıyor.

– Torununu, oğlundan bağımsız kabul ediyor.

– Anlatılanı kendine göre değiştiriyor. (şehit - şahit)

MUALLA sütununa da şunları not aldı:

– Tarihi gerçekleri değiştiriyor.

– Değiştirilmiş tarihin doğru olduğuna herkesi inandırıyor.

– Herkese, öğrencisi gibi davranıyor.

Hepsini yazdıktan sonra, “İlginç bir sohbetti, değil mi?” dedi.

Tulip, “Ben en çok Selim Abi’nin kızlarla gezdiğini söyleyip kızdığında...” devam edemedi, boğazına kılçık kaçmış gibi fırladı kahkahasının ucu. Benim de boğazıma takılmış meğer, bıraktım gitti. Üçümüz de, gözümüzden yaş gelene kadar güldük, rahatladık. Gülmek harika bir şey. Ağlasak bu kadar rahatlayamazdık.

“Bugün Bora’nın Ayaz’a söylediklerini düşün dünüz mü hiç?” diye sordu Tuna.

“Bora düşünülecek bir şey mi söyledi?” dedim. ‘Tuna soruyorsa, yine bizim bakmadığımız bir pencereden, bizim görmediğimiz bir manzara yakalamıştır,’ diye düşünmekten de kendimi alamadım. Tabii ki, belli etmedim. Tulip’le birlikte kıkırdamayı sürdürdük.

“Biraz ciddi olun. Azıcık. Tamam mı? Söylediği önemliydi. Bizi hedef almıyorlar, dedi. Yaşlılara gidiyorlar. Bu, sizin ilginizi çekmedi mi?”

‘İlgimizi çekseydi düşünürdük, düşünseydik bir fikrimiz olurdu, fikrimiz sorulunca da söylerdik,’ der gibi baktık ona.

Tuna içini çekip devam etti.

“Bugün Genç Osman hikâyesini dinlediğimde... Biliyorsunuz, ben Almanya’da okuyorum. Sizin okuduğunuz tarihi çok iyi bilmiyorum. Ama Genç Osman padişah, değil mi?”

“Evet. Üstelik savaşta ölmedi, zindanda boğularak öldürüldü,” dedi Tulip.

“Mualla Teyze tarih öğretmeni. Mesleklerini Nuray Abla’ya sormuştum.”

“Bici de öğretmendi.”

Tuna, ‘hadi bulun artık’ der gibi baktı bize.

Tulip dayanamadı: “Ee? Ne demek istiyorsun Tuna?”

“Ben buldum galiba.”

“Neyi buldun Tuna? Ne söyleyeceksen söyle artık!”

“Uzaylıların neden yaşlıları seçtiğini buldum Alaz!”

“Neden?”

“Yaşlılarda bilgi var!” dedi ve yine, ‘Anladınız mı?’ diyen o gıcık bakışlarını bize dikti.

“Eeeee?” Sinirlendiğimi anlasın diye, e’leri sonsuza dek uzatmak isterdim!

“Bilgiyi alıp değiştiriyorlar işte! Bunda anlamayacak ne var?” O da, cahilliğimize sinirlenmiş gibi sesini yükseltti.

Tulip’le birbirimize baktık. Tuna gerçekten bir şey bulmuş olabilir mi? Önemini çok anlamamış olsak da...

“Kızlar! Bugünkü olayı düşünün... Bağdat’ta Yunan ordusuyla savaş mı, hı?”

“Tamam, biliyoruz bunu,” dedim. “Yanlış... İyi de, kim doğru olarak kabul eder ki bu yanlışı?”

Tulip de başıyla beni onayladı.

Tuna’nın yüzü asıldı.

“Evet. Doğru. Bilmiyorum.”

Ne yapacağını bilmiyormuş gibi, odanın içinde bir oraya bir buraya yürüdü. Derken, aniden durdu. Bize döndüğünde, gözleri parlıyordu.

“Ya herkese ulaşıp bütün bilgileri değiştirirlerse ne olur?”

“O zaman, doğruyu bilen kimse kalmaz,” dedi Tulip.

“Kim ne söylerse ona mı inanacağız? Peki, bunun uzaylılara ne faydası var?”

Bilmediği yerden sormuşum gibi, suratıma bakakaldı Tuna.

“Galiba bunu uzaylılara sormamız gerekiyor,” dedi sonra.

“İyi. Çıkardığımız zaman sorarız,” dedim.

Gücenmiş gibi bakıyordu.

Sinirlenmeye başladım. “Amacımız bu değil mi Tuna?”

“Evet, evet. Sen doğru söyledin de... Unuttuğum bir şey var sanki. Bir an böyle aklıma gelecek gibi oluyor... yine kaçıyor. Onu yakalamaya çalışıyordum.”

Tulip, “Mahmut Amca’ya ne diyorsunuz?” diye konuyu değiştirdi. “Çuf çuf çuf...”

“Bu kez diğerleri ona sinyal verdi herhalde,” dedim gülerek. Artık dalga geçmek istiyordu canım, ama Tuna’nın ciddiye alası tuttu.

“Olabilir,” dedi.

Mahmut Amca’nın sütununa not olarak yazıldı. Mesajı veren o olduğu için, Mualla Teyze’nin bugünkü sütunu da epey doldu.

“Yarın gitmeyeceğiz değil mi huzurevine?” diye sordu Tulip. Gözleri ‘gitmeyelim’ diyordu.

“Hayır. Hafta sonu çoğu orda olmuyor zaten. Bici de bize gelecek... Hem, yarın sergi açılışı var. Geliyorsunuz, değil mi?”

“Kesin geliyoruz!” dedi Tuna.

Onun derdini biliyorum. Halamı gözetleyecek. Kendisi gözlem dese bile... Umurumda değil. Halamı benim kadar tanımıyorlar.

“Şu aklına gelmeyen şeyi, bu gece yakalamaya çalış,” dedim Tuna’ya.

Halam hakkındaki kuşkularının intikamını alıyorum böylece. Çünkü, Tuna aklına bir şey takılınca çözmeden rahat edemeyenlerden... Bu gece uykusuz kalacağı kesin. Yaşasın! Yarın değil halamı, resimleri bile göremez!

Piyangodan Bici Çıktı

Hiç beklenmedik biçimde, babam Bici’yi geceden alıp geldi. Sergi açılışı yüzünden programı değiştirmiş.

Annem söylendi durdu. “Böyle sürprizler yaparken, bir telefon et en azından. Kendimizi hazırlayalım.”

“Yahu, annemin sürprizlik nesi var?”

“Nesi yok ki Selim? Mesela, evde yoğurt yok. Yoğurtsuz yemez hiçbir şeyi. Patates köfte kızartmıştım. Ya dokunursa ona? Haberim olsaydı, hiç değilse ızgaralık da ayırırdım.”

“Dokunmaz. Hiçbir şey olmaz. Alaz gider, yoğurt alır bakkaldan. Dert ettiğin şeye bak.”

Babam ortalığı yatıştırdı. Bici her şeyi sildi sü pürdü; bir tek, yoğurt yemedi. “Yoğurt bana dokunuyor. Gaz yapıyor,” dedi. Sofradan kalkarken de, “Hangi lokantadan aldınız bu yemekleri? Bir daha almayın. Köftenin hiç lezzeti yoktu,” dedi.

Annem çok bozuldu. Halam tam ağzını açıp itiraz edecekti ki, babam olaya el koydu.

“Tamam anne, bir daha almayız. Ben de, bu aralar aşçının biraz tembelleştiğini düşünüyordum zaten,” dedi; annemden çimdik yedi.

Salona geçtik. Bici oyalansın diye televizyonda eğlence programı açıldı. Ama Bici televizyon yerine halama bakmayı tercih etti. Halam, annemin zigonlarından büyüğünü önüne alıp, üstüne bir kumaş serdi; çantasından kalemlerini çıkardı. Eline bir kalem alıp parmaklarının arasında çevire çevire kumaşa bakmaya başladı.

“Ne yapıyorsun İlkim?” diye sordu Bici.

“Ayla’nın yastığına resim yapacağım anne.”

“Aa, yastığa resim mi yapılırmış? Kâğıdın yok mu kızım? Alaz, koş ablana kâğıt getir!”

“Abla mı? Halamız o, halamız!” Ayaz müthiş bir buluş yapmış gibi. Üstüne bir de kahkaha atınca, Bici kıpkırmızı oldu.

“Karışma Ayaz! Ablanız olmak işime gelir. Kâğıt istemiyorum anne. Kumaşı tersinden ütülediğimizde boya asla çıkmaz. Yıkanır, ütülenir, ilk günkü gibi kalır.”

“Resimli yastık! Millet şaşırmış.”

“Çok moda anne... Üstelik, benimki kişiye özel olacak. Kimsede yok!” dedi annem, elinde çay tepsisiyle geldiğinde.

“Becerirsem, tek kalmayabilir Ayla. Bakarsın, yastık boyayıp satarım.”

“Sen ne iş yapıyorsun?” Bici’ydi bunu soran.

“Resim yapıyorum anne.”

“Görüyorum herhalde! Kör müyüm ben? Neyle geçiniyorsun, diye soruyorum! Bununla da sohbet etmeye gelmiyor!”

“Anne, mesleğimi sordun, ben de söyledim işte. Resim yaptığımı biliyorsun zaten. Aa! Sinirlenmeye yer arıyorsun sen de!”

Eyvah ortalık karışacak! Babama baktım. Ama onun işleri düzeltmesine gerek kalmadı. Bici, ondan beklenmeyecek biçimde sakinleşti.

“Geçinebiliyor musun bari?”

“Eh işte! Ama bu yastık işi epey ilgimi çekti. Turistik kasabalardaki akşam pazarlarında tezgâh açabilirim.”

Babamın anlattığına göre Bici, halamın ressam olmasını çok desteklemiş. Dedem, “Aç kalırsın, sürünürsün. Biz öğretmen emeklisi olacağız, sana destek veremeyiz,” demiş. Ama Bici, “Benim kızım istediği her şey olabilir. Herkesin çocuğu istediği her şey olabilir, ama kolay kolay sanatçı olunmaz. Be nim kızım, işte o ender insanlardan olacak!” demiş.

“Öyle pazarcılık falan yapamazsın. Selim, senin arkadaşların vardır. Bankada falan bir iş bulsana kardeşine,” diyordu şimdi Bici.

Babam ve halam birbirlerine bakıp, acıklı acıklı gülümsediler.

“Bulurum anne, merak etme. İyi bir iş buluruz ona.”

“Benim yastıklar da pazara çıkmaktan kurtulur hiç değilse,” dedi annem, halama dilini çıkarıp.

Halam ve babam güldü nihayet.

“Sen ne bakıyorsun bana öyle?” Bici azarladığında fark ettim, Ayaz’ın babaannemin karşısına geçip gözünü ona diktiğini.

“Hiiç!” dedi Ayaz.

“Oğlum, rahat bırak babaanneni,” diye uyardı annem.

“Bir şey yapmıyorum ki, oturuyorum.”

“Babaannene bakıyorsun, dönüp televizyona bak!” Babam kızmış gibiydi.

“Ama esas film babaannem!”

“Ben şimdi gösteririm sana filmi!” deyip terliğini çıkardı Bici.

Ayaz, ok gibi fırlayıp mutfağa kaçtı. Ben de peşinden...

“Ne yapıyorsun öyle Ayaz?”

“Gözlem yapıyorum.”

“Gözlem yapmak, gözünü dikip bakmak mı? Huzurevinde öyle mi yapıyoruz?”

“Ne yapayım peki? Nereye oturayım?”

“Her zaman ne yapıyorsan, onu yap. Yanına otur, konuş, dizine yat... ne bileyim? Böyle şeyler yapıyordun sen.”

“Ya uzaylı bana bulaşırsa?”

“Yok öyle bir şey! Bulaşsaydı, çoktan bulaşırdı,” dedim ama... Babamların dediği gibi, hastalıksa bu, belki bulaşıcıdır. Uzaylıysa, belki bizi de ele geçirmek için fırsat kolluyorlardır.

Ayaz, ayaklarını sürüye sürüye giderken, kardeşimi tehlikeye atmaktan korktum birden.

“Ayaz! Gel, biz odamıza gidelim. Kitap okurum sana.”

Koşa koşa geldi. Yatağının kıyısında durup, hüzünlü hüzünlü baktı.

“Babaannem geldi. Ben nerde yatacağım bu gece?”

“Kendi yatağında. Halam salonda...”

“Yaşasııın!” diyerek kendini yatağına attı. Yalnız kalmayı pek sevmemiş galiba.

“Kendine ait bir odan vardı dün gece. Güzel miydi?”

“Eh işte! Fena değildi. Ama... şey rahat değildi... yatak. Benim yatağım şahane!”

Tabii tabii, ben de inandım.

Şenlik Dediğin,
Sabahın Köründe Başlar

Bici evdeyse, şenlik kesinlikle sabahın köründe başlar.

Cumartesi sabahı kapının vurulması ve Bici’nin sesiyle gözümüzü açtık.

“Selim! Selim, uyan!”

“Anne, ne oldu? Hasta mısın?”

“İçerde yabancı bir kadın var!”

“Nerde?”

“Salonda. Yatmış uyuyor!”

Ayaz’la birlikte odadan çıktık. Babamla annem, Bici’yi sakinleştirmeye çalışıyordu.

“Anneciğim, evde yabancı biri yok. İlkim o.”

“İlkim’i tanımaz mıyım? Sen beni bunak yerine mi koyuyorsun? Başka biri ordaki. Sarışın bir kadın.”

Annem odamıza girmemizi işaret etti, aldırmadık.

“Ben çay koyayım bari” deyip, mutfağa gitti annem. “Kahvaltıya kargaları da davet edelim; uyandılarsa tabii...”

“Bici, orda halam yatıyor.” Ağzımı açmamam gerekiyordu, ama uyku sersemliği işte.

“Sus sen bakayım. Halan İzmir’de. Ne işi var salonda? Her şeye karışma sen.”

Babam salonun kapısını açtı. Halama seslendi. Bici öyle kötü bakıyordu ki içeriye doğru, ödüm patladı. Öğrencilerini de böyle mi korkutuyordu acaba?

Halam da benzer bir suratla dönüp, gözünü zar zor açarak, kapıdaki kafileye baktı.

“Rüyanızda beni mi gördünüz?”

“Aa, İlkim’miş! Kızım, ne zaman geldin? Bunlar da hiç haber vermediler geldiğini. Yabancı bir kadın sandım seni. Çarşaf da böyle gelmiş kafana yapışmış. Sarışın gibi gördüm. Nasılsın? Ah, ne kadar özlemişim seni!”

Bici, olay çıkaran kendisi değilmişçesine, gidip halamın yatağına oturdu; halama sarıldı, öptü. Biz de kapıda öylece kalakaldık.

“Panoya sığmayacak bizim cici bici,” dedi Ayaz.

Benden çimdiği yedi, ama çok geç, babam duymuştu.

“Ne panosu Ayaz?”

Ayaz, babama yarı kapalı gözlerle uzun uzun baktı. “Pano ne demek baba?” Kardeşim çok akıllı, çok şeker!

“Daha uyanmadık baba. Ayaz rüya görüyor,” dedim.

“Aman ne güzel! Ailede herkes uykuda geziyor. Ben de denesem mi acaba?”

Güneş henüz doğmamıştı ve Ayaz’la ben ilk kez balkonda kahvaltı ederken, güneşin doğuşunu izledik. Hepimiz hayran hayran bakıyorduk.

“Şimdi renklerin nasıl değiştiğine bakın çocuklar,” diyordu halam.

“Hangi renge bakayım hala?”

“İstediğin yere bak Ayaz’cım. Asfalta bile baksan, görürsün.”

“Senin kaç çocuğun var?” dedi Bici ve büyülü sabah bitti.

Halam önce şaşırdı sonra gülüp, “Sekiz,” dedi.

Bici sinirlendi. “Sen benimle dalga mı geçiyorsun? Sekiz çocuk doğurmuş bir halin yok!”

“Evli bile değilim anne. Hiç çocuğum olmadığını da biliyorsun.”

Bici’nin, bildiği iddia edilen konulardan söz edilince, sonuç korkunç oluyor. Söylenmeye başladı. O, böyle söylenmeye başlayınca, ben duvarın arkasına geçiyorum sanki. Dediklerini duymak istemi yorum. Haksızlığa uğradığına, kimsenin onu sevmediğine, bundan sonra bizi görmek istemediğine dair sözler olur çoğu. Sonra, eskilerden hatırladığı haksızlıkları sayar döker. Hiç durmayacak, sonsuza dek sürecekmiş gibi...

Bugün de aynısı oldu.

Sonra, öfkeyle masadan kalktı Bici. Böyle zamanlarda peşinden gitmek işe yaramaz. Ama gözümüz sokak kapısında olmalı. Çünkü çantasını alır, çıkıp gitmeye kalkar.

“‘Hayır anne, çocuğum yok’ deseydin, bunlar olmayacaktı İlkim! Aldırma onun söylediklerine, ‘hı hı deyip geç’ dedim sana kaç kere,” dedi babam. Fena halde canı sıkılmıştı.

“Şaka yapayım dedim. Boş bulundum. Ne bileyim? Öyle saçma bir soruydu ki...”

“Selim, annenin ilaçlarını verdin mi sen dün akşam?” diye sordu annem.

“Verdim, vermez olur muyum? Salona geçtiğimizde. Hatta başında bekledim, suyunu içirdim.”

“İçmedi ki,” dedi Ayaz.

“Nasıl içmedi? Bir bardak suyu bitirdi!”

“Ben ona bakıyordum ya... Sen bardağı mutfağa götürürken, o ağzından çıkardı hapları, koltuğun kenarına sıkıştırdı.”

“Dün gece söyleseydin ya oğlum bunu!” Babam yerinden fırlayıp gitti.

Annem, yüzü asılan halamı teselli etmeye çalışıyordu.

“Boş ver. Bu hep oluyor. Yemek öncesi, yemek sonrası... Kan şekeri inip çıktığı için falan... Söylediklerinle alakası yok.”

Babam elinde haplarla geldi. “İçmemiş!”

“Şimdi versen?” dedi annem.

“Deneyeceğim.”

Babam, Bici’nin odasına girdi. Bici’nin ağlamasını duyarken, kimse güneşin, sabahın, balkonun kenarına konan kuşların tadını çıkaramadı. Komşuların balkonları hareketlendi. Keyifli tatil sabahı sohbetleri, gülüşmeler duyuluyordu. Annemle halam kahvaltı sofrasını toplamaya başladı. O balkonlardaki neşe, bize ulaşamadı.

Halam galeriye gitmeye karar verdi. Açılış öğleden sonraydı.

“Onca saat ne yapacaksın orda? Hep beraber gidecektik hani?” dedi annem.

“Ben evde olmazsam daha az sorununuz olur,” dedi ve gitti halam.

Babam hâlâ Bici’nin odasından çıkamamıştı. Ayaz, Tulipler’e gitti.

Bici panodaki sütununa sığmamıştır.

Keşke Hep Yolda Olsak

Öğle yemeğine kadar, her şey yoluna girmişti. Bici, sabah yaşananları çoktan unutmuştu. Unutmayan, unutamayan bizdik.

Ayaz yemeğe gelmedi. Hatta, beni de çağırdılar sonrasında. “Yeni bir film izleyeceğiz,” dediler. Gitmedim. Anneme yardım ettim ve düşündüm.

Bici, halam İzmir’deyken onunla telefonla konuşuyor ve özlediğini söylüyor hep. Yılda bir kez geldiğindeyse, onu tanımıyor.

Halam, bizim kadar onun değişimlerine alışık olmadığı için, annesini idare edemiyor. Bunlar tamam ama... halamın, “Bazen onu tutup sarsmak ve Anneme ne yaptın? Sen kimsin? demek istiyorum,” lafı çok dokundu bana.

Halamın ne hissettiğini anlamak için anneme baktım. Ya günün birinde o da Bici gibi olursa? Ya şansımız varsa, demeyi ve beni, Ayaz’ı, babamı unutursa? Ya babam hepimizi unutursa?

Annem yatak odasında giyiniyordu. Yola çıkma zamanı yaklaşmıştı. Sadece dolapta gördüğüm, çok güzel bir elbiseye sığmaya çalışıyordu.

“Tam zamanında geldin. Eteklerinden çeksene şunu. Kilo almışım.”

Elbiseyi çekiştirdik. Tam oturdu üstüne.

“Bunu aldığımda yanlarında bolluk vardı. Halime bak!”

“Çok güzelsin! Çok yakıştı!” deyip, sımsıkı sarıldım. “Sen hiç değişme, olur mu?”

Ne demek istediğimi anladı annem. Başımın üstünü öptü. “Şansımız varsa, değişmem Alaz’ım.”

“Anne... Bici’ye çok yaklaşma, olur mu?”

“Neden?”

“Belki bulaşıcıdır... Hı, olamaz mı?”

“Bilmiyorum Alaz. Aslında kimse hiçbir şey bilmiyor. Yoksa, içtiği avuç dolusu ilaç bir işe yarardı. İçin rahat edecekse, bulaşmamasına çalışırım. Tamam mı? Hadi sen de giyin. Geç kalacağız.”

“Ben hazırım.”

“Safariye hazırsın herhalde... Bir elbise giyseydin bari?”

“Olmaz. Herkes şık giyiniyor. Ama halam benim gibi... Sizin gibi süslülerin yanında onu yalnız bırakamam.”

“Şansımız varsa, büyüdüğünde sen değişirsin, biraz süslü bir kız olursun,” dedi.

Odadan kaçtım. Çok dinledim bunları.

Arabalara bölündük. Bici ve bizim çocuklar, babamın arabasındayız. Dördümüz arkada, Bici önde. Ayaz, annemle birlikte Boralar’ın arabasında. Konvoy halinde çıktık, huzurevinin önünde bekleyen minibüstekileri de konvoya katıp, galeriye doğru yol almaya başladık.

En eğlenceli araba bizimkiydi, eminim. Babam neşeli parçalardan hazırladığı CD’yi koydu. Bici el çırpmaya başladı. Bora şarkılara katıldı. Biz de nakaratlara...

Kırmızı ışıklarda bize bakanlara el salladık.

Tuna çok neşeliydi. Bir ara kulağıma eğilip, “Yakaladım,” dedi.

“Neyi yakaladın?”

“Unuttuğum şeyi... Müthiş bir şey. Çözümü bulmuş olabilirim.”

“Neyin çözümünü?” Tam anlatacakken...

“Biz nereye gidiyoruz Selim?” diye sordu Bici. Tabii, hemen kulak kesildik!

“İlkim’in resim sergisine.”

“İlkim İstanbul’da mı? Bak hayırsıza, hiç eve gelmedi.”

“Geldi anne. Dün gece birlikteydik. Ayla’nın yastığını boyuyordu. Hatırladın mı?”

“Aa, İlkim miydi o?”

Konuşmayı dinledik hepimiz.

Tuna, “İşte, buna yarayacak çözümü yakaladım ben,” diye fısıldadı.

“Anlat!” dedim. Heyecanlanmıştım.

“Sonra. Çok uzun.”

Bora ile Bici, yeni başlayan şarkıya katıldıkları için, zaten konuşmak mümkün değildi.

Nişantaşı’ndaki galerinin önünde bütün arabalar boşaldı. Babam ve diğer şoförler otopark bulmaya gittiler.

Garip bir kalabalıktık. Halam galeriden çıkıp karşıladı herkesi. Şaşkındı ama yüzü gülüyordu.

Yaşlılar, Nuray ve Sevim Abla’nın gözetiminde içeri girdiler. Bici de onların arasındaydı artık. Bildiği, tanıdığı arkadaşlarıyla...

Tuna’yla Tulip yanıma geldi.

“Sokak içinde büyük bir kitapçı varmış. Oraya gidiyoruz. Gelecek misin?”

Etrafıma baktım. Kimsenin bana ihtiyacı yoktu. Ayaz, halamla resimlere bakıyordu. Galeri sahibi Müge, yaşlılara sandalye bulma telaşına düşmüştü.

Bir ara halamın, “Davet ettim ama hepsinin geleceğini hiç düşünmemiştim. Aslında hepsi gelmemiş... Yarısı burada,” dediğini duydum.

Müge, “Eksik olma,” dedi sadece.

Anneme, ne dediğimi anlamasına bile fırsat vermeden, kitapçıya gideceğimi söyleyip, çıktık o gürültüden.

“Resimleri göremedim,” diye sızlandı Tulip.

“Daha yeni geldik. Görürüz,” dedim.

Kitapçıyı bulduk. Raflara doğru baktı Tuna. Gördü ve hızla o tarafa yürüdü.

Arkasından yetişip, “Ne arıyoruz?” dedim.

“Müzik!” dedi. Ama hepsinin önünden şöyle bir bakıp geçiyordu.

“İşte!” dedi sonunda, CD’yi eline alırken. Metal müzik.

“Sen metal mi seviyorsun?” dedim.

“Ben severim, ama onlar sevmiyor!” dedi ve göz kırpıp kasaya gitti.

Tulip’le bakıştık.

“Tulip, ne yapmaya çalıştığını biliyor musun?”

“Uzaylıları patlatacak!”

Uzaylıları Patlattık!

“Bici’yi de mi patlatacaksınız?!”

Nasıl dehşetle sorduysam, ikisi birden, “Hayııırr!” diye atıldılar üstüme.

“Onlar zaten küçücük, değil mi? İçlerine girdiklerine göre...” diye açıklamaya girişti Tuna, “onlar patlayacak.”

“Hasta olunca ilaç almak gibi,” dedi Tulip.

Uzun uzun anlattılar. Sonunda, “Tamam,” dedim, “ne zararı olur ki?”

Nerede yapabileceğimizi düşündük. Hepsinin toplu olarak kaldığı tek yer, huzureviydi; tabii ki, orada yapacaktık.

Galeriye girdik. Resimlere baktık. Çok kocaman tuvallerdeki resimlere bayıldım. Tulip de küçükle re... Tuna, hepsine. Kurtlu, ikramlara. Ayaz, Müge’ye.

“Mügü’cüm, nereye gidiyorsun? Mügü’cüm, yardımcıya ihtiyacın var mı? Mügü’cüm, su ister misin?” diye diye, peşinden ayrılmadı.

Bizim uzaylılarsa, halamı resim yaptığına pişman ettirmekle meşguldü.

“Bunlar suluboya mı?”

“Karışık. Yağlıboya, pastel, gazete...”

“Ah canım, annen sana boya almadı mı?”

“Şey... aldı, aldı da... bitirdim hepsini. Böyle oldu işte.”

“Benim de resmim çok güzeldi. Öğretmenim bayılırdı. Okusaydım, ben de ressam olurdum.”

“Keşke... keşke...”

“Resimler nerde kızım?”

“Iıı, şeyde... Bakın, bu derginin içinde bir sürü güzel resim var.”

“Bunu ben de yaparım. Ne var ki bunda? Rengârenk boyamışsın.”

“Yaparsınız tabii. Daha da güzelini yaparsınız amcacım.”

“Bu resimde ne anlattın?”

“Hayatı.”

“Sahi mi?”

“Nerde?”

“Ya, bütün mesele de o zaten. Hayat nerde?”

“Kızıım, soğuk limonata var mı?”

“Ah, nihayet mantıklı bir soru! Hemen geliyor.”

Onların arasında dolaşıp pano için ipuçları ararken, Tulip kolumdan tutup, “Çabuk ol! Harekete geçiyoruz,” dedi.

Ortalık kalabalıklaşmaya başlamıştı. Davetliler geliyordu. Tulip’le aralarından geçip, galerinin arkasındaki gizli bir odaya girdik. Müge Abla’nın ofisiydi herhalde.

“Burayı nasıl buldunuz?”

“Ben kedi kadar meraklıyımdır, hâlâ fark etmedin mi?” dedi Tuna. “Bak, ne bulduk!”

Müzik seti. Omuz silktim. Öyle önemli bir buluşa benzemiyordu.

“Yaa, olamaz! Ne çabuk unuttun. İşte, fırsat!”

“Uzaylıları patlatacağız!” dedi Tulip, heyecanla.

“Ne? Burada mı?”

“Neden olmasın? Halanın resimleriyle de uyumlu bir müzik.”

“Ama gerçekten yok oluyorlardı Alaz!” Tulip çok inanmıştı.

Sabah halamın yaşadığı hayal kırıklığını düşündüm.

“Tamam,” dedim. “Hadi yapalım. Ama bize çok kızacaklar!”

“Çok çalmayacağız. Beş dakika yeter. Şimdi: Tulip, kapı.”

Tulip, koşup kapıyı kilitledi. Tuna, müzik setini çalıştırdı. Sesi açtı. Dışarıdan gelen müziği duyduk. Ses az duyuluyordu. Biraz daha açtı Tuna.

Odada eğlenmeye başladık. Tuna, gitar çalıyordu sözümona. Biz de ona ayak uydurduk. Ben çıldırmış gibi zıplayarak şarkıcı oldum; Tulip meğerse bateri çalmaya hevesliymiş. Beni hep şaşırtıyor. Öyle kaptırmıştık ki, kapının yumruklandığını bile duymadık.

İlk parça on dakika sürüyormuş! Bittiğinde, hem sürenin hem kapının farkına vardık. Müziği kapattık. Ama kapıyı açmak için cesaretimizi öyle hemen toplayamadık. Babalarımızın tehditlerini duyunca, soluk almaktan bile vazgeçecektik neredeyse.

Tuna, “Hemen açmayalım. Biraz sakinleşsinler,” diye fısıldadı. Ânında kabul ettik.

Ama annemin, “Çıkın da ne yaptığınızı görün. Babaannen kayboldu! Duydun mu Alaz? Babaannen ve diğerleri kayboldu, herkes onları arıyor!” diye bağırdığını duyunca, başımızın büyük dertte olduğunu anladık.

“Kaçmışlar!” dedim.

“Evet. Normal. Uzaylılar, mikrop gibi yok olacaklarını anladılar! Yaşlıları kaçmaya zorladılar,” dedi Tuna. Sonuçtan gururlanıyordu sanki.

Kararsız kaldım. Şimdi biz, başarılı mı olduk, başarısız mı?

Başarısızlığımızla Yüzleşiyoruz

Dışarı çıktığımızda, annemlerin öfkesi, sergiye gelen kimi davetlinin hoşgörülü, muzip gülümsemesi, kimisinin de, ‘Kim bu şımarıklar?’ bakışıyla karşılandık. Huzurevi sakinlerinden kimse yoktu ortada. Kurtlu, her zamanki gibi ağzı açık; Ayaz, çatık kaşlarıyla bize bakıyordu.

“Mügü’cüğümü çok üzdünüz ama! Çok üzdünüz!” azarını Ayaz’dan işittik.

Müge Abla ağzını kapatıp, birilerinin arkasına saklandı. “Ay, çok tatlı bir şey bu!” dediğini duydum.

“Vay vay vay! Çete işbaşında, ha? Bu sergiyi hayatım boyunca unutmayacağım çocuklar! Sayenizde,” dedi halam. Gülmemek için dudaklarını yuttu adeta. Annemin çatılmış kaşlarından ve ters bakış larından o da korkmuştu bence.

Huzurevi sakini teyzeler çok uzaklaşmamışlar neyse ki. Babam, galeriye döndüğünde anlattı. Tek tek bulunup minibüse götürülmüşler. Kayıp olan iki kişiden biri Bici, biri de Mualla Teyze’ymiş. Babamın aklına, yakınlarda bir okul olduğu gelince, onun bahçesinde dolanır, öğrencileri ararken bulmuşlar ikisini.

Bici’yi de huzurevine gönderdiğini söyledi babam. Dengesini bulması içinmiş.

“Bu haftayı böyle atlatalım, önümüzdeki hafta sonu rutinimize döneriz... Şimdi, sizler hesap vereceksiniz. Yürüyün bakalım!” dedi.

Bizim arabada annem, ben ve Ayaz vardık. Tuna ve Tulip ailesiyle gitti. Bora da onların arabasında gitmek istedi, nedense. Belki, babamın kararmış suratı korkutmuştur onu.

Dönüş yolunda gıkımız çıkmadı. Kendimizi unutturmaya çalıştık. Ancak, babam bizi unutmamış, sıkışık trafikte susmayı tercih etmiş; Boğaziçi Köprüsü’nü geçtikten sonra, açtı ağzını yumdu gözünü. Huzurevi sakinlerinin darmadağın olmasından, korkmalarından girdi; kaybolsalardı, bizi nasıl sokaklara salacağından, bulmadan kimseyi eve almamaya yemin ettiğinden çıktı.

“Beni de mi?” diye, acıklı bir sesle doğrulup, babama baktı Ayaz. “Ben Mügü’ye yardım ediyordum.”

Babam ne diyeceğini bilemedi önce. “Kes sesini!” dedi sonunda. “Hepimizin kulaklarını sağır eden o müziği çalmak neyin nesi? Kim size böyle bir izin verdi? Ne yapmaya çalışıyordunuz? Hı?”

“Uzaylıları patlatacaklarmış baba!”

Bu Ayaz beni iyice sinir etmeye başladı. “Sen nerden biliyorsun?” diye çimdirdim.

“Bora söyledi. ‘Şarkı istiyorlar benden, gelemem,’ demiş size.”

“Aranızda çekişmeyi bırakın. Ne uzayı, uzaylısı?.. Neyi patlatıyorsunuz? Ne iş bu?”

“Baştan mı başlayayım?” diye sordum. Neye kızacağı belli olmuyor ki büyüklerin!

“Baştan başla, ama çok uzatma!”

Hem merak ederler hem dinlemez, kızarlar!

“Ayaz’ın başının altından çıktı hepsi!” Oh canıma değsin!

“Aaa! Yalaaan! Babaaa inanma!” diye çığlığı bastı Ayaz.

“Yalan mı? Yalan mı? Babaannemin içine uzaylı kaçmış sanki, demedin mi?”

“Haaaa, o mu! Dedim, evet.”

Neyse ki, hâlâ dürüstlük kırıntıları kalmış.

Annemin tarafından FIRK diye bir ses geldi. Hıçkırık gibi. Ben biliyorum bu sesi. Dışarı kaçmaya çalışan kahkaha bu.

Babamın annemi dürttüğünü gördüm.

“Hıçkırık tuttu. Sen devam et Ayaz, aman Alaz işte!” dedi. Sanki gülmesini bastırdığını bilmiyoruz.

Ayaz, adını duyar duymaz başlamıştı bile anlatmaya.

“Bizim Cici Bici bir gün bana, ‘Senin annen nerde evladım, evine gitsene artık, başım şişti,’ dedi. Ben de...”

“Sen de, babaannenin içine uzaylı soktun, öyle mi?”

Dudağını sarkıtıp omuz silkti Ayaz.

Anlattım. Kurtlu Bora’nın beni kızdırdığını, onu korkutmak istediğimi... Tuna geldikten sonra, söylediklerimi ciddiye aldıklarını.

“İyi hoş da? Sen nasıl ciddiye aldın küçükhanım?”

“Ama baba... bir sürü belgesel izledik. Sonra filmler... sonra Tuna bir sürü kitap okumuş bu konuda, hepsini anlattı... Siz uzaylılara inanmıyor musunuz?”

“İnanırım, inanmam; kimseyi ilgilendirmez! Konu ben değilim. Babaannenin içine uzaylı kaçtığını nerden çıkardınız, ben bunu anlamaya çalışıyorum. İlgilendiğim tek şey bu. Müziği neden çaldınız derken... uzaya çıktık yahu!”

“Anlat dedin Selim, çocuklar da anlatıyorlar. Kızacaksan...”

“Tamam tamam. Sonra... sonra konuşuruz. Hem yola bak, hem bu saçmalıkları dinle!”

Sustuk. Eve gelene kadar kendimizi arka koltukta nokta haline getirdik.

Otoparka girdiğimizde, herkesin bahçedeki oturma alanında bizi beklediğini gördük.

“Hah!” dedi babam. “Şenlik başlıyor!”

Tuna’nın babası kalkıp babama doğru geldi. “Selim Bey... bizim çocukların bugün yaptığı densizlik için... özür dilemek yeter mi bilmiyorum ama...”

“Rica ederim. Ortalık biraz karıştı, ama neyse ki, vahim bir olay olmadı.”

“Bizim Tuna biraz takıntılı bu uzay meselesine.”

“Biz de yeni öğrendik. Şaşırtıcı ve... Aslında ne diyeceğimi bilmiyorum. Siz şeyi öğrenebildiniz mi? Şu metal müzik neyin nesiymiş?”

“Sırasıyla öğrenelim dedik. Teşkilatları inanılmaz. Şunları gördünüz mü?” deyip, bizimkilerle piknik masasına doğru yürüdüler.

Herkes masaya serili panonun başındaydı. Bizim bildiğimiz bir şey zaten... Geride kaldık.

Tuna yanaşıp kulağıma, “Öğrenebildin mi?” diye fısıldadı. Heyecanlı ve meraklı bir hali vardı.

“Neyi?”

“Uzaylıları tabii... Baban yaşlıları bulmaya gitmişti. Bir değişiklik var mıymış?”

“Deli misin? Babama sorulur mu bu? Çok istiyorsan, kendin sor!”

Tulip utangaç haline bürünmüştü. Sanki ofiste saçlarını savura savura, sözde bateri çalan o değilmiş gibi... “Çok kötü oldu, değil mi Alaz?”

Ben cevap veremeden, Tuna’nın babası hepimizi çağırdı masanın başına.

“Bu ne demek?” diye sordu babam. “Bilinen tarihi değiştiriyorlar...” Mualla Teyze’nin sütununu işaret ediyordu.

Mualla Teyze’nin, Genç Osman’ın Bağdat Seferi hikâyesini anlattık.

Tuna, araştırmacı yanını gösterme fırsatı bulmuştu sonunda, “Bağdat’ta Yunanlar’la karşılaşıyor Osmanlı ordusu, düşünebiliyor musunuz?” diye ciddi bir tavırla sordu.

“Haa, türkü bu,” diye güldü Kurtlu Bora.

“Ne türküsü? Genç Osman’ın, Bağdat Seferi diye anlattılar ya bunu!” Tuna’ydı itiraz eden. Çok bozulmuştu. “Sen orda yoktun ki?”

“Olsaydım keşke,” dedi Kurtlu ve türküye başladı:

Bağdadın kapısın Genç Osman açtı Düşmanın cümlesi önünden kaçtı Kelle koltuğunda üç gün savaştı Allah Allah deyip geçer Genç Osman...

Bora’nın şarkı-türkü büyüsü, her zamanki gibi yine tuttu. Bizim pano falan unutuldu. El çırpanlar, türküye katılanlar... Ağzımız açık bakıyorduk Kurtlu’ya... Mualla Teyze’nin anlattığı hikâye bal gibi de bir kahramanlık türküsüymüş meğer.

“Sultan Murad’ın Bağdat Seferi’ni anlatmış o teyze.” dedi Bora’nın babası gülerek. Sonra “bilinen” hikâyeyi anlattı: “Padişah sefere çıkmak için asker topluyormuş. Osman da başvurmuş, ama o kadar küçükmüş ki, ‘Bıyığında durmazsa, askere gidemezsin,’ deyip bir tarak vermişler eline. O da, ‘Cesaret bıyıkta değil, yürektedir,’ deyip, tarağı dudağının üstüne geçirivermiş.”

İşte tam bunu söylediğinde, hepimiz Genç Osman’ın acısını hissedip, “Iııh!” diye inledik.

“Savaşta çok kahramanlık göstermiş. Bağdat şehri direniyormuş. Ordu yorulmuş. Tam o sırada Genç Osman bayrağı kale surlarına dikmiş. Ama orda şehit olmuş. Bunu gören ordu toparlanmış ve Bağdat’ı almış. Genç Osman’dan etkilenenler, bu türküde anlatmışlar kahramanlığını.”

Tülin Teyze halimize acıdı herhalde. “Çocuklar nerden bilsinler bu hikâyeyi? Doğru bir şey yakalamışlar yine de,” dedi.

Ama bu bile bizim utanmamıza engel olmadı. Kurtlu Bora şarkı söyleme hevesinden vazgeçip yanımızdan ayrılmasaydı o gün, bu kadar rezil olmayacaktık.

Derken babam, bilimsel söylevine başladı:

“Çocuklar... çok iyi bir çalışma bu. Gerçekten. Sizin yaşınızda böyle titiz bir pano, sistem... Pes! Etkilendim. Gerçi bugün çıkardığınız olayla, şu masanın üstündeki çok farklı nedense. Neyse... Sizi hayal kırıklığına uğratmak istemezdim, ama Alzheimer hastalığının uzaylılarla ilgisi yok!”

Sonra da annemin kulağına eğilip, bir şey fısıldadı. Annem apartmanın kapısına yöneldi. Galiba bizim eve gidiyordu. Babam söylevine devam etti.

Alzheimer hastalığına, beyinde biriken bir proteinin neden olduğu söyleniyormuş... Ama son zamanlarda iltihap yüzünden olduğuna dair de bulgular ortaya çıkmış. Bilim insanları, her bunamanın farklı bir nedeni olduğu üzerinde duruyormuş. Tedavi için çalışmalar sürüyormuş...

O sırada annem, elinde kocaman bir zarfla geri geldi.

“Hastalığın röntgenini gördünüz mü hiç?” dedi. Bana da göstermemişlerdi. Zarfı açıp röntgenleri çıkardı. Işığa doğru tutup beyindeki hasarı gösterdi. Beyin küçülüyormuş!

“Ne?!” Kurtlu, başını iki eliyle tutup bağırdı. “Küçülüyor mu?”

“Evet. Ne yazık ki! Onun için bol bol su içmeyi unutmayın. Beynin gıdası sudur!”

“Anneee!” diye bağırdı bu kez Kurtlu.

“Yüreğime indireceksin Bora! Ne istiyorsun?”

“Bundan sonra su şişesini elimden alma, tamam mı? Beynim için lazım!”

“İstersen damacanayı dik başına, hiç karışmam!”

Babam, beyin küçüldükçe, her gün farkında bile olmadan yaptığımız şeylerin unutulduğunu anlattı. Hastalık ilerledikçe, vücutta daha fazla hasar oluşuyormuş. Sonunda hastalar yürümeyi, yemek yemeyi ve hatta, en sonunda nefes almayı bile unutuyorlarmış.

“Uzaylı işi değil yani,” dedi. “Ama bunu bu kadar merak etmeniz çok güzel. Bununla baş edebilecek bilim insanlarına ihtiyacımız var. İçinizden bazılarınız nörolog olur ve hastalığın nedenini bulur, sonra da ilacını. Bizim anne babalarımıza değilse de, belki bize yararınız dokunur.”

Babam çok ciddiydi bunları söylerken. Hiç gülmedi. Bizler de öyle. Bici’nin beyninin resmini görmek hepimizi etkilemişti.

Ayaz, elleri cebinde bahçede dolanmaya başladı. Bir taşa tekme attı.

“Keşke uzaylı olsaydı!” dedi. “Marslılar filmindeki gibi, müzikle patlayıp yok olsaydılar. Babaannem bize geri dönseydi!” diye bağırdı.

İşte, o zaman karar verdim: Kesinlikle nörolog olacağım.

“Ne kaçırdım?” Halamın sesini duyunca, hepimiz şaşırdık.

Annem, “Ne işin var burada? Sergi ne oldu?” dedi hayretle.

“Sergiye ne olacak! Açıldı işte. Bizimkilerden yeni bir haber var mı? Herkes iyi mi?”

“Merak etme, herkes iyi,” dedi babam.

UYT takımı bir arada duruyorduk. Halam bizi tek tek süzdü.

“Ne bu haliniz? Sorguya mı çekildiniz?”

Başımızı sallayıp onayladık. Ağzımızı bıçak açmıyordu. Keyfimiz kaçmıştı.

“Hımm!” deyip karşımıza oturdu. “Sizi keyiflendirecek bir haber vereyim o zaman: Uzaylılarla Yakın Temas grubunuzun maceralarını çizgi roman yapmaya karar verdik!”

Sadece biz değil, büyükler de hep bir ağızdan, “Aaa!” dedik.

“Vay be! Kim oynayacak?” dedi Kurtlu ve nihayet kahkahalar havada uçuştu. “İyi tamam, şaşırdım işte... ne var? Kim şey yapacak diyecektim. Amaaan, ne soracağımı bilmiyorum!”

“Rezil olacağız!” Tulip’in yüzü asılmıştı.

“Neden?” diye sordum.

“Herkes bizim yaptıklarımıza gülecek,” diye sızlandı.

“Bu müthiş bir haber! Filmini de yaparlar belki, hı?” Tuna tabii ki, bizden daha farklı düşünüyordu, her zamanki gibi.

“Film işini bilemem ama sergi bitene kadar buralardayım. Bana bütün maceranızı anlatacaksınız. İzmir’e gidince, oturup çizmeye başlayacağım. Anlaştık mı?”

Halam çok keyifli görünüyordu. Babamın bile morali düzelmişti sanki. Birileri halama sorular sormaya başladı. Kimileri de kendi aralarında sohbete daldı.

Bizim pano, masanın üstünde öylece kaldı.